<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description>Blog de ciencia, tecnología, cultura y literatura. Unir estos mundos no solo en un sitio sino en una historia.</description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Thu, 02 Jan 2020 23:32:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Usar Anaconda Python en Git Bash</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/usar-anaconda-python-en-git-bash/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recientemente, por motivos laborales he tenido que trabajar en Windows y es
por esto que tuve la necesidad de buscar una opción cómoda de usar &lt;a class="reference external" href="https://git-scm.com/"&gt;Git&lt;/a&gt;
en Windows, con soporte de &lt;a class="reference external" href="https://www.gnu.org/software/bash/"&gt;Bash&lt;/a&gt; a lo
que estoy acostumbrado en Linux y con Python Anaconda reconocido. De alguna
manera, la versión mínima de como usar Windows sin morir en el intento.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="anaconda-python"&gt;
&lt;h2&gt;Anaconda Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero es proceder a instalar Anaconda Python desde su sitio oficial, pero
recomiendo revisar primero la necesidad real de tener todo lo incluido en
Anaconda o usar algo minimalista como Miniconda. Anaconda representará una
instalación y descarga de casi 500 MB, y por ende un mayor tiempo en ambos
pasos. Por otro lado, Miniconda solo instala lo mínimo requerido para tener
Python y el gestor de paquetes Conda. Esta última opción es recomendable si
posees poco espacio en disco, deseas instalar rápidamente, solo deseas probar
lo básico de Python o el equipo es de bajas características (recuerdo casos en
los cuales mis estudiantes -épocas de docente- la sola instalación de Anaconda
bloqueaba el equipo y lo reiniciaba).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si usas Anaconda para tus proyectos de desarrollo y usando buenas prácticas,
seguramente estarás acostumbrado a usar ambientes y en ese caso no necesitas
tener tantas cosas en el base, siendo buena opción Miniconda también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descarga &lt;a class="reference external" href="https://www.anaconda.com/distribution/"&gt;Anaconda&lt;/a&gt; o
&lt;a class="reference external" href="https://docs.conda.io/en/latest/miniconda.html"&gt;Miniconda&lt;/a&gt; según tu
necesidad e instala como cualquier programa de Windows. Lo importante durante
la instalación es indicar que sea solo para el usuario actual y que no se
asocie el &lt;code&gt;PATH&lt;/code&gt;. Seguir este consejo les evitará dolores de cabeza en el
futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="git-bash"&gt;
&lt;h2&gt;Git Bash&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien puedes descargarlo desde el sitio del proyecto, aprovecharemos el
gestor Conda para facilitar la tarea de descarga, instalación y configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abriremos Anaconda PowerShell o Anaconda Prompt, y ejecutaremos lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_3d85c2ac4b194e4bb3aac32f3f77ff20-1"&gt;&lt;/a&gt;conda create -n gitbash -c conda-forge git=2.24.0
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Es importante el uso de &lt;code&gt;-c conda-forge&lt;/code&gt; porque de este canal vendrá la
versión de Git que usaremos. Si se usa el canal por defecto, se instala solo el
cliente de consola, mientras que en esta opción viene Git Bash. He indicado
también el &lt;code&gt;-n gitbash&lt;/code&gt; para evitar posibles conflictos entre los
paquetes requeridos para usar Git y los paquetes disponibles en el ambiente
base. En alguna publicación posterior hablaré sobre Conda para profundizar en
esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez terminada la instalación, puedes abrir el menú de Windows y buscar Git
Bash, el cual ya contará con Conda reconocido. Ahora solo debes empezar a
usarlo, &lt;code&gt;conda activate base&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este momento, nuestro ambiente por defecto será gitbash. Si instalas sin
indicar el ambiente, tendrás el base por defecto habilitado pero con
posibles conflictos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué pasa si ya teníamos instalado Git Bash? Git Bash soporta los archivos
típicos de Bash, como el &lt;code&gt;bashrc&lt;/code&gt;. Así, podemos usar la configuración que
habitualmente se usa en Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abrimos Git Bash, y ejecutamos:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_9977624391fe413f88ff271996580ce2-1"&gt;&lt;/a&gt;cd
&lt;a name="rest_code_9977624391fe413f88ff271996580ce2-2"&gt;&lt;/a&gt;echo ". /c/Users/USUARIO/ANACONDA/etc/profile.d/conda.sh" &amp;gt;&amp;gt; .bashrc
&lt;a name="rest_code_9977624391fe413f88ff271996580ce2-3"&gt;&lt;/a&gt;source .bashrc
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Con la primera línea aseguramos ir al directorio del usuario. En la segunda
línea, crearemos o editaremos el archivo de configuración, pero debes
reemplazar &lt;code&gt;USUARIO&lt;/code&gt; por la carpeta de tu usuario y &lt;code&gt;ANACONDA&lt;/code&gt; por
la carpeta de Anaconda (habitualmente &lt;code&gt;Anaconda&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;Miniconda3&lt;/code&gt; si
usaste Miniconda). La tercera línea actualiza la configuración en la sesión
actual de la consola permitiendo usar de forma inmediata Conda. Para la próxima
apertura de Git Bash ya no tendrás que configurar nada, solo empezar a usar
Conda (aún no hay ambiente activado).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>anaconda</category><category>bash</category><category>git</category><category>python</category><category>windows</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/usar-anaconda-python-en-git-bash/</guid><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 19:43:50 GMT</pubDate></item><item><title>Crear contenedor Docker aplicación GUI - EALite</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-docker-aplicacion-gui-ealite/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dando continuidad al uso de contenedores que inicie en la publicación anterior,
&lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-lxc-para-aplicacion-gui-ealite/"&gt;Crear contenedor LXC para aplicación GUI - EALite&lt;/a&gt;, reproduciré la
instalación de Enterprise Architect Viewer (EALite) con Docker (y por supuesto,
Wine). Si deseas reproducir el ejemplo de este caso, requieres reproducir la
el artículo mencionado para extraer el directorio de Wine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de LXC, Docker está más orientado al aislamiento de aplicaciones y
no de sistema operativo (LXC cumple una función más cercana a una máquina
virtual) lo cual ayuda a un mejor despliegue de aplicaciones y la
estandarización de las etapas de desarrollo y de pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Común a LXC tenemos imágenes base que podemos usar, disponibles en
&lt;a class="reference external" href="https://hub.docker.com"&gt;DockerHub&lt;/a&gt;. A partir de estas podemos completar
nuestras necesidades especificando en el archivo Dockerfile.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="instalar-docker"&gt;
&lt;h2&gt;Instalar Docker&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recomiendo en Linux instalar docker con snap.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_66b0f8cbf48c4e5598ecdf9ac5efca12-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo snap install docker
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Posteriormente, podemos asociar nuestro usuario para la ejecución sin ser
administrador.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_d7f124fa9fb048308d85e2e6b63734c9-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo groupadd docker
&lt;a name="rest_code_d7f124fa9fb048308d85e2e6b63734c9-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo usermod -aG docker $USER
&lt;a name="rest_code_d7f124fa9fb048308d85e2e6b63734c9-3"&gt;&lt;/a&gt;newgrp docker
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Puedes probar ejecutando como usuario regular, &lt;code&gt;docker run hello-world&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="dockerfile"&gt;
&lt;h2&gt;Dockerfile&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este archivo es el mecanismo mediante el cual se especifican las reglas de
construcción de nuestra imagen. Se define un lenguaje común sin importar el
sistema operativo base y las funciones específicas del sistema son usadas con
una instrucción que habilita a ejecución en él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los comentarios en el archivo son como tradicionalmente estamos acostumbrados
en otros lenguajes (entre ellos, bash), con signo número &lt;code&gt;#&lt;/code&gt;. Esto posee
una excepción, y es el caso donde existe una directriz después como el caso que
se ejemplificara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La directriz &lt;code&gt;escape&lt;/code&gt; es usada para cambiar el carácter de salto de línea
para instrucciones de múltiples líneas. Se puede tener la habitual barra
invertida (&lt;code class="docutils literal"&gt;\&lt;/code&gt;) que es conflictivo con rutas con espacios en Linux o
rutas Windows, y la opción de la tilde invertida (&lt;code class="docutils literal"&gt;`&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después podemos definir la imagen base usando &lt;code&gt;FROM&lt;/code&gt; seguido de la
especificación de la imagen en &lt;a class="reference external" href="https://hub.docker.com"&gt;DockerHub&lt;/a&gt;. En este caso, usaremos la &lt;a class="reference external" href="https://hub.docker.com/_/ubuntu"&gt;imagen
Docker de Ubuntu&lt;/a&gt; con arquitectura i386 y
versión 18.04. En general, la estructura de invocación es
&lt;code&gt;arquitectura/ubuntu:version&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las instrucciones son ejecutadas por defecto por el usuario &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;
(administrador), de manera que podemos ejecutar la instalación de paquetes
invocando directamente el llamado al sistema iniciando con &lt;code&gt;RUN&lt;/code&gt;. Como se
observa en el ejemplo, a continuación es una línea típica que se ejecuta en
Ubuntu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La creación del usuario es necesaria porque wine debe ejecutarse por un
usuario regular. Adicional, el nombre de usuario corresponde al mismo nombre
del usuario Linux del cual traemos la copia de la instalación en Wine (Wine
asigna el nombre de usuario Windows igual al usuario Linux, luego, al copiar
la carpeta de Wine, solo funcionará si encuentra el mismo usuario).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos cambiar el directorio sobre el cual ejecutamos usando &lt;code&gt;WORKDIR&lt;/code&gt;.
En la siguiente línea usamos &lt;code&gt;COPY&lt;/code&gt; para mover un directorio del sistema
hospedador a la imagen. Existe una instrucción similar, &lt;code&gt;ADD&lt;/code&gt;, la cual
soporta que la fuente sea una URL realizando la descarga, y descomprime
archivos &lt;em&gt;tar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El directorio que moveremos se genero en el contenedor LXC que construimos
en &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-lxc-para-aplicacion-gui-ealite/"&gt;Crear contenedor LXC para aplicación GUI - EALite&lt;/a&gt;. Para ello,
iniciamos el contenedor y extraemos el directorio.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_098f00b906da4dc6ab1bf75b7101b519-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc start ea
&lt;a name="rest_code_098f00b906da4dc6ab1bf75b7101b519-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc file pull -r ea/home/ubuntu/.wine .
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con &lt;code&gt;USER&lt;/code&gt; cambiamos el usuario que ejecuta los procesos. Es importante
que a la hora de concluir, si un proceso es ejecutado por un usuario regular,
nuestro último cambio de usuario debe apuntar a él, de otra forma el
contenedor estará activo para el usuario administrador. Otro aspecto importante
es el comportamiento por defecto en Linux, donde puede crear el usuario si no
existe (pero no el directorio de usuario).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, es necesario indicar que se ejecuta cuando se lanza el contenedor.
Esto es posible con &lt;code&gt;CMD&lt;/code&gt; o con &lt;code&gt;ENTRYPOINT&lt;/code&gt;. La diferencia es que
el primero permite sobreescribir la ejecución enviando como parámetro lo que
se desea ejecutar, mientras que la segunda opción solo ejecuta la configurada.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-1"&gt;&lt;/a&gt;# escape=`
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-2"&gt;&lt;/a&gt;FROM i386/ubuntu:18.04
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-3"&gt;&lt;/a&gt;RUN apt update -q &amp;amp;&amp;amp; apt install --install-recommends -y wine-stable
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-4"&gt;&lt;/a&gt;RUN apt install -y fonts-crosextra-carlito
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-5"&gt;&lt;/a&gt;RUN useradd -ms /bin/bash ubuntu
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-6"&gt;&lt;/a&gt;WORKDIR /home/ubuntu
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-7"&gt;&lt;/a&gt;COPY .wine .wine
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-8"&gt;&lt;/a&gt;RUN chown -R ubuntu .wine
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-9"&gt;&lt;/a&gt;USER ubuntu
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-10"&gt;&lt;/a&gt;RUN mkdir -p .local/bin &amp;amp;&amp;amp; `
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-11"&gt;&lt;/a&gt;        echo "wine $HOME/.wine/drive_c/Program\ Files/Sparx\ Systems/EA\ LITE/EA.exe" &amp;gt; .local/bin/ealite &amp;amp;&amp;amp; `
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-12"&gt;&lt;/a&gt;        chmod 755 .local/bin/ealite
&lt;a name="rest_code_878f0f44af244defab22ccdf678aa0a4-13"&gt;&lt;/a&gt;CMD ".local/bin/ealite"
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="construir-imagen-docker"&gt;
&lt;h2&gt;Construir imagen Docker&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La construcción la realizamos con la opción &lt;code&gt;build&lt;/code&gt;. Se usa el argumento
&lt;code&gt;-t&lt;/code&gt; para indicar la etiqueta que asignaremos a la imagen y &lt;code&gt;-f&lt;/code&gt;
para relacionar la ruta del archivo dockerfile que se usará. El siguiente
argumento no posee marca para indicarlo y corresponde al contexto, que viene a
ser la ruta donde se encuentran los archivos que usaremos (que puede ser
reemplazado por un archivo de contexto con la ruta a los distintos archivos).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_97dc4998a0424a4d80610f77190ac8df-1"&gt;&lt;/a&gt;docker build -t cosmoscalibur/ealite:latest -f dockerfile .
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ejecutar-contenedor"&gt;
&lt;h2&gt;Ejecutar contenedor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora puedes lanzar un contenedor gráfico basado en la imagen construida con la
siguiente instrucción.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_6deb2628f9bb46519896e1f4b381bb34-1"&gt;&lt;/a&gt;docker run --net=host --env="DISPLAY" --volume="$HOME/.Xauthority:/root/.Xauthority:rw" cosmoscalibur/ealite:latest
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.docker.com/install/linux/linux-postinstall/"&gt;Docker docs: Post-installation steps for Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.docker.com/reference/"&gt;Docker docs: Reference documentation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://medium.com/@SaravSun/running-gui-applications-inside-docker-containers-83d65c0db110"&gt;Running GUI Applications inside Docker Containers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.sparxsystems.com/enterprise_architect_user_guide/14.0/product_information/enterprise_architect_linux.html"&gt;Installing Enterprise Architect under Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>contenedor</category><category>docker</category><category>ealite</category><category>enterprise architect</category><category>linux</category><category>wine</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-docker-aplicacion-gui-ealite/</guid><pubDate>Sat, 23 Nov 2019 02:47:22 GMT</pubDate></item><item><title>Crear contenedor LXC para aplicación GUI - EALite</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-lxc-para-aplicacion-gui-ealite/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El uso de contenedores en la industria del software se ha extendido ampliamente
y no es de extrañar, ofrece a los desarrolladores la posibilidad de mejorar el
aislamiento de sus servicios y de ahí hacerlo menos susceptible a errores por
colisiones con otros servicios o conflictos de dependencias. Al mismo tiempo,
son una alternativa más amigable en recursos respecto a las máquinas virtuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Múltiples proveedores de infraestructura para nube ofrecen la opción de
desplegar los servicios a partir de un contenedor, y sin duda, facilita la
distribución de entornos de desarrollo y aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Con estos beneficios (algo similar a lo discutido en
&lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/"&gt;Instalando paquetes en Linux (Mint)&lt;/a&gt;), procederemos a crear un contenedor
para la ejecución de Enterprise Architect (la versión del visor, pero es
aplicable a la versión completa). De manera oficial hay instrucciones para su
uso en Linux con Wine pero la receta está incompleta (hay que agregar una
instrucción más) y es mejor no ensuciar nuestro sistema de 64 bits con
bibliotecas de 32 bits de manera innecesaria. Así que empecemos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="instalar-lxd"&gt;
&lt;h2&gt;Instalar LXD&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso será instalar el paquete LXD, el cual se encuentra
disponible a través de múltiples gestores de paquetes de las distribuciones
Linux pero también como paquete snap. Por facilidad, usaré el paquete snap.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_bd7cc90eec53437e99811b7c2279dca6-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo snap install lxd
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Ahora, debemos inicializar (solo es necesario la primera vez tras instalar).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_3cfea6eca9454efab8ab6742fbb39162-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxd init
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;En mi caso, todos los valores que son preguntados los he dejado en su valor
por defecto. Personalmente, solo debería preocuparnos el tamaño de la unidad
usado (en caso de tener limitaciones en espacio de almacenamiento).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="crear-perfil-gui"&gt;
&lt;h2&gt;Crear perfil GUI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por defecto, el comportamiento de los contenedores es para la ejecución de
servicios y aplicaciones de consola. Por eso, la ejecución de una aplicación
gráfica nos requiere una configuración adicional, que es realizar el paso al
sistema gráfico de nuestro sistema hospedador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El perfil gráfico es definido con el siguiente código (copia y pega en un nuevo
archivo, &lt;code&gt;lxdguiprofile.txt&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-1"&gt;&lt;/a&gt;config:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-2"&gt;&lt;/a&gt;  environment.DISPLAY: :0
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-3"&gt;&lt;/a&gt;  raw.idmap: both 1000 1000
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-4"&gt;&lt;/a&gt;  user.user-data: |
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-5"&gt;&lt;/a&gt;    #cloud-config
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-6"&gt;&lt;/a&gt;    runcmd:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-7"&gt;&lt;/a&gt;      - 'sed -i "s/; enable-shm = yes/enable-shm = no/g" /etc/pulse/client.conf'
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-8"&gt;&lt;/a&gt;      - 'echo export PULSE_SERVER=unix:/tmp/.pulse-native | tee --append /home/ubuntu/.profile'
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-9"&gt;&lt;/a&gt;    packages:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-10"&gt;&lt;/a&gt;      - x11-apps
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-11"&gt;&lt;/a&gt;      - mesa-utils
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-12"&gt;&lt;/a&gt;      - pulseaudio
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-13"&gt;&lt;/a&gt;description: GUI LXD profile
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-14"&gt;&lt;/a&gt;devices:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-15"&gt;&lt;/a&gt;  PASocket:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-16"&gt;&lt;/a&gt;    path: /tmp/.pulse-native
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-17"&gt;&lt;/a&gt;    source: /run/user/1000/pulse/native
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-18"&gt;&lt;/a&gt;    type: disk
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-19"&gt;&lt;/a&gt;  X0:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-20"&gt;&lt;/a&gt;    path: /tmp/.X11-unix/X0
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-21"&gt;&lt;/a&gt;    source: /tmp/.X11-unix/X0
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-22"&gt;&lt;/a&gt;    type: disk
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-23"&gt;&lt;/a&gt;  mygpu:
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-24"&gt;&lt;/a&gt;    type: gpu
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-25"&gt;&lt;/a&gt;name: gui
&lt;a name="rest_code_11ebbfacdb534108ac14e5a151062a30-26"&gt;&lt;/a&gt;used_by:
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Ahora, crearemos el perfil:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_884c7113bb6742c69f5a54c626cec4f0-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc profile create gui
&lt;a name="rest_code_884c7113bb6742c69f5a54c626cec4f0-2"&gt;&lt;/a&gt;cat lxdguiprofile.txt | sudo lxc profile edit gui
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Este procedimiento, solo es necesario hacerlo la primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="obtener-contenedor-base"&gt;
&lt;h2&gt;Obtener contenedor base&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez creado el perfil, lanzaremos un contenedor usando una imagen base, es
decir, sobre la cual desarrollaremos nuestra necesidad. Estas imágenes base se
encuentran disponibles en la página del proyecto y son bases de múltiples
distribuciones Linux, con versiones y arquitecturas diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nuestro fin, usaremos una base de Ubuntu 18.04 para arquitectura i386, que
corresponde a 32 bits. Puedes usar otra distribución siempre y cuando disponga
de la forma de instalar los paquetes necesarios y en versiones recientes (entre
más reciente sea Wine, mejor).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_1a63d8672607414d81d773b5de9457ef-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc launch --profile default --profile gui images:ubuntu/18.04/i386 ea
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Cuando no requerimos la parte gráfica, podemos omitir
&lt;code&gt;--profile default --profile gui&lt;/code&gt;. Los dos perfiles son un proceso de
herencia, primero se carga el perfil por defecto y luego se añade lo necesario
para las aplicaciones gráficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este procedimiento es la primera vez de cada contenedor. Si por error omitimos
el perfil gráfico, tendremos que volverlo a crear. Si por un error en la
especificación del contenedor lo deseamos eliminar, podemos ejecutar
&lt;code&gt;sudo lxc rm ea --force&lt;/code&gt;. El forzado es necesario para detener la
ejecución del contenedor, o igual podríamos detenerlo primero,
&lt;code&gt;sudo lxc stop ea&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="comandos-en-el-contenedor"&gt;
&lt;h2&gt;Comandos en el contenedor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para instalar nuestro programa en el contenedor, necesitamos ejecutar comandos
en este. Para ello, tenemos &lt;code&gt;lxc exec {contenedor} -- {comando}&lt;/code&gt;. Una
forma interactiva, adecuada para pruebas, es ejecutar bash.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_be40c707534a4d22b76c870390248f50-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- /bin/bash
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;De esta manera podemos ejecutar los comandos de la misma manera que lo hacemos
en nuestro sistema, ya que estamos en el contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si deseamos automatizar, nos interesará enviar directamente las instrucciones
en lugar de bash. Ejemplo, &lt;code&gt;sudo lxc exec ea -- apt update -q&lt;/code&gt;. Notemos
que se ha usado un comando que requiere privilegios de administrador, y es
porque por defecto el ingreso al contenedor es como administrador. Para hacer
uso del usuario estándar debemos indicarlo de forma explícita (por defecto,
tenemos el usuario ubuntu),
&lt;code&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'echo $(uname -a)'&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gestionar-archivos"&gt;
&lt;h2&gt;Gestionar archivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gestión de archivos es realizada con los comandos &lt;code&gt;file pull&lt;/code&gt; y
&lt;code&gt;file push&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si deseamos enviar un archivo:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_ec17df5be6c14ca1822e3e14dec548e6-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc file push {archivo local} {contenedor}/{ruta contenedor}
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Y si deseamos traer un archivo del contenedor:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_6f6014c9fdaf4ef787eb71b799362683-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc file pull {contenedor}/{ruta contenedor} {archivo local}
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalar-ealite"&gt;
&lt;h2&gt;Instalar EALite&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora que sabemos ejecutar comandos en el contenedor, instalaremos las
dependencias y finalmente EALite.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- apt update -q
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- apt install --install-recommends -y wine-stable winetricks
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-3"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- apt install -y fonts-crosextra-carlito
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-4"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'winetricks --unattended msxml3'
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-5"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'winetricks --unattended msxml4'
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-6"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'winetricks --unattended msxml6'
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-7"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'winetricks --unattended mdac28'
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-8"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'winetricks --unattended jet40'
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-9"&gt;&lt;/a&gt;wget http://www.sparxsystems.com.au/bin/EALite.exe
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-10"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc file push EALite.exe ea/home/ubuntu/EALite.exe
&lt;a name="rest_code_1c0e4f7686d44cd191b78997b6ed68b3-11"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'wine msiexec /i EALite.exe'
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;En este punto, procederemos de manera gráfica a la instalación final de EALite.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Ventana de instalación gráfica de EALite." src="https://lh3.googleusercontent.com/bJQU29AUGyL8RwMip-Zfye6-npY8m5nTvUCvLys09zKO6Spm-0K86w7n9l0PJbg9I84k7Jr3zu2OBrZwUCSVcQYBlFDFkqD9T80ONFdYKX1dnVX81rvkeHAGRXeL75ByBu9wDbDqhWqBAx10HTAACgbKLN5_YKhQ1_acN2riplkT7cS0805fZpmSRyLu_xd_xtBRa4SNG9YjnOxBiJv7oymvcn0MXwLZGpM28IUIkqSnZdngYxKEZLRGOWi-crHOJHhElQUBQoiN9RDmrgLNVcMhpvu_7eLWOsCZ0_tdCDbqtkNeWBp5mFf2ykRI5-BI8G3xBbHrjrG3xTVvkBu2CTbbxUxLyv63WBEIpD-kmckIuhWxQrb_8DxDQCuRg2hQPyJwMY2RQcgU0CqB5yRhbG22aZczf-fIlovFSVDrJJIbI_V1Elm-6KWAn3P64KfKDvKAhDyAAfS9ChuTmtWyXr-GUHWyAKzWu6Rq5mMbcEmBijcUlRCZLkp8Bdn0jgzw64w0A1_VnC5Md4VaDoB2Beu8Tv4balnFw-AcI55NHbIXeBxDPB-FakLiu5x71laBXWTBa2_vVPb5e7TZu4kkpWzpVbw_EmVDVhFx-16BJSXCXovmxanlknIfDhWEkX_ZLASWnxE5_Vv8lDPxLb_s0mafKg7F6Ys_JZIOogNPYWn-tgIy5tvsNBmyCX6Lky7dQSCU_vmfIBw3BQ5pzY5QhNk4BQXsXwOhDU98ALq6mb-79pU=w534-h462-no" style="width: 480px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Ventana de instalación gráfica de EALite.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ahora, es necesario crear un mecanismo simple para la ejecución de EA.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_9c4c86d583c14c0cb2f4aae7a0f15ef2-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'mkdir $HOME/.local/bin'
&lt;a name="rest_code_9c4c86d583c14c0cb2f4aae7a0f15ef2-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'echo "wine $HOME/.wine/drive_c/Program\ Files/Sparx\ Systems/EA\ LITE/EA.exe" &amp;gt; $HOME/.local/bin/ealite'
&lt;a name="rest_code_9c4c86d583c14c0cb2f4aae7a0f15ef2-3"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'chmod 755 $HOME/.local/bin/ealite'
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ejecutar-ealite"&gt;
&lt;h2&gt;Ejecutar EALite&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora, podemos usar el visor de Enterprise Architect.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_c57117f60c874d48a2360737e8f1211d-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'ealite'
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Cuando iniciemos el sistema operativo, requerimos de iniciar el contenedores
antes de ejecutar la instrucción anterior, &lt;code&gt;sudo lxc start ea&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="EA Viewer abierto." src="https://lh3.googleusercontent.com/wbMbA11Vd9AgfS0hvKCYEBYVZp660AXH80_KAeqZEyq2ggaL_iHQqAcaggwRE4zkFOl62UFIRLCCZmigMYrLikFclrpTQmQaquhvx0F65C5RJYvLf9QAaXUewDkVpOfozzjiA1l6wQEnv4HpLMdwggdt7te3zjvtRNbO920-K4Au8bDzndkqPHSyw4WNxVWodelblTN7vxzFihA9lCVvxmakeYoQENBM_bWy_TaL_GMB35HGsiLI2JR57QlINZI3oqeWFvfwIRvchKO_P2z6VCvBYZpINl4TTTWV2wX4LOtzl35sRsdusctA8evs8kNg5LTIQWlk1jjFFxb3lJQ6H9XiSA6LEtI4Eo0W3JunTevcVi9fpP8ufGvO6Ije5KbnV6ypZJofdgkG5x9tcKHb8Ym2S7WFb-wscTtXbdlvzdp3_SDegx7eG8UQ8agIUz8KdoooernSaqP5jYnJYujIttu1dyn0jHLPZcHrs6-uzDzHwuU_Eg8InTJgIKGZusIiNBPLz0-p4fg9dXx_tCn5CzXb3U_XlnRSZP6oFG-4RcYqjhKr4uO3qX3pZMN7XYh7dWqNLuAjDo6Ib5T61VvGlERSkJb0uQTOERCvQTezeJ0mIoq0ga_cAgT7MmWVj-DIn5mBMOesJIVyVG6QPQDGXkyZPaoCn_FhRWIREuliguWTA5KNA0Dk9PCcVWLwepA3ON12V471PIcPrZW0z5IVi4VjpxUz2cxlG1vVN08sYCX3gFs=w1135-h637-no" style="width: 480px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;EA Viewer abierto.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Acceso al sistema de archivos del contenedor y no solo de la unidad de Wine." src="https://lh3.googleusercontent.com/2YXJxM7mZ7Dv4mChiwLFit1NKIrlZ7x3RhdEwLQ1w0tnryA35WhdELI6epGFAYfGTm622A2BhyMD-pxg_keBCwXcunUrpprcV9XoUGk34-9r0LVq8Z4rCleWidDzErnoqgZLDWp00Gz0XOMY49rHOKLNzHoWNWpVknQFPBytIbSO2U4Vka3zyyuiwkyD5sR54UyQtP4Dg7jqMacI2hzuAEGbp8bv1-dcne16Gf3VsmDBjxcSUz4nMzZx3NQinwveI38FrRK_Vyy2FTCuvjYM3XsLWXM_m1ZmPtGBBRR_BOGKZHLZZ91WmPwr3mwqTHtwzKKjYkf0jPpL7mjwidWIVOYYGkHjFcT0YSZxmOoAFb8hWn3tAfMvXVv4aFfHGmBsVL5NgNZyqxBFYIiN8x26jj1GCMoDvZpRCCaJAfXY8qOymGSJ2WkDEsXl40mbsrr8fRnx1vBbrVvd2a-YBVeanPBxZwTmH3cQ569xY6cOqqf4lpazo0EbKBAoexehF18LlDhCgsjKTY_DNTnfu5thc3veQkfSFtUeUXHlf-a1VulTGlWqafZzSdaJrn4pbT-cOKHPknpIXJkkFAtnPffRfnHtdJ-QKHFEh2JTNxN6BGm4AyY3WP2iF8hFHuUurwycv9mUp3XT8vowPbTvTBxsPVrwxOl10dgwbB_UkDhLoyNAMJG_hhHuLSkGEBI-oFO5OzYGhXS1qnfUG_25wzCAyviTKoi06TwhikC8E-cXxGtiJIo=s250-k-no" style="width: 480px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Acceso al sistema de archivos del contenedor y no solo de la unidad de Wine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puedes asegurar una forma simple de ejecutar EALite creando una rutina de
lanzamiento con las dos líneas anteriores en un archivo que sea reconocido en
el &lt;code&gt;path&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-1"&gt;&lt;/a&gt;mkdir -p $HOME/.local/bin
&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-2"&gt;&lt;/a&gt;cat &amp;lt;&amp;lt; EOF &amp;gt; $HOME/.local/bin/ealite
&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-3"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc start ea
&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-4"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc exec ea -- su - ubuntu -c 'ealite'
&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-5"&gt;&lt;/a&gt;EOF
&lt;a name="rest_code_2f64eccdf86342909281163f9428be38-6"&gt;&lt;/a&gt;chmod 755 $HOME/.local/bin/ealite
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La ejecución con &lt;code&gt;sudo&lt;/code&gt; puede omitirse si se añade el usuario a un grupo
que permita la ejecución de lxc. Más adelante, haré una publicación sobre como
hacerlo. Por ahora, diviértete ejecutando &lt;code&gt;ealite&lt;/code&gt; e ingresando la
contraseña de administrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para abrir un proyecto, recuerda usar &lt;code&gt;file push&lt;/code&gt; y explorar dentro del
contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="compartir"&gt;
&lt;h2&gt;Compartir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para compartir el contenedor, puedes publicarlo y exportar la imagen.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_c502fdd862644dfc8fb9f6f1b29cc52f-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc publish ea --alias ealite
&lt;a name="rest_code_c502fdd862644dfc8fb9f6f1b29cc52f-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc image export ealite
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La imagen exportada es un archivo &lt;code&gt;tar.gz&lt;/code&gt; con el nombre asociado al
&lt;em&gt;fingerprint&lt;/em&gt; (una secuencia alfanumérica). Luego se debe importar la imagen
y hacer &lt;code&gt;launch&lt;/code&gt; nuevamente con el perfil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes exportar directamente el contenedor, lo cual es recomendable
porque lleva con ello la configuración del perfil GUI y es listo para usar
una vez hagas la importación.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_69bda44514034646a99a98af629939c8-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo lxc export ea ea.tar.gz --optimized-storage
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.sparxsystems.eu/enterprisearchitect/ea-lite-edition/"&gt;EA Viewer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://askubuntu.com/questions/827070/cant-run-glxgears-in-root-on-lxc-2-0-container/827146"&gt;can't run “glxgears” in root on lxc 2.0 container&lt;/a&gt;.
Solución a un posible error usando GUI en LXC.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blog.simos.info/how-to-easily-run-graphics-accelerated-gui-apps-in-lxd-containers-on-your-ubuntu-desktop/"&gt;How to easily run graphics-accelerated GUI apps in LXD containers on your Ubuntu desktop&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://linuxcontainers.org/lxd/getting-started-cli/"&gt;LXD Getting started - command line&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://us.images.linuxcontainers.org/"&gt;Image server for LXC and LXD&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.sparxsystems.com/enterprise_architect_user_guide/14.0/product_information/enterprise_architect_linux.html"&gt;Installing Enterprise Architect under Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://wiki.winehq.org/Winetricks"&gt;Winetricks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://stackoverflow.com/questions/31228191/how-do-i-export-a-lxc-container"&gt;How do I export a lxc container?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>contenedor</category><category>ealite</category><category>enterprise architect</category><category>linux</category><category>lxc</category><category>lxd</category><category>wine</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/crear-contenedor-lxc-para-aplicacion-gui-ealite/</guid><pubDate>Mon, 11 Nov 2019 23:21:26 GMT</pubDate></item><item><title>¿Nos atraemos gravitacionalmente?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/nos-atraemos-gravitacionalmente/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La interacción gravitacional o mal llamada fuerza gravitacional (hablamos de
dos cosas diferentes), suele verse en nuestro imaginario como una interacción
dominante, finalmente, controla el movimiento de los grandes astros y nos ata
a la Tierra. Pero, esta interacción no es exclusiva de los astros, existe
entre todos los cuerpos con masa, y si es así, ¿por qué no somos atraídos
gravitacionalmente por otras personas?&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="fuerza-de-gravedad"&gt;
&lt;h2&gt;Fuerza de gravedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Newton en los &lt;em&gt;Philosophiæ naturalis principia mathematica&lt;/em&gt; nos expone que
todos los cuerpos con masa (sin excepción) poseen asociada fuerza
gravitacional sobre otros, es decir, todos los cuerpos con masa se atraen
gravitacionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta atracción o fuerza, es la misma por la cual nos encontramos atados a la
Tierra, la misma por la cual los planetas del Sistema Solar "giran" alrededor
del sol y la misma por la cual una manzana cae al suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La magnitud de esta fuerza se puede describir matemáticamente como (suponemos
que los cuerpos de esta pareja son puntuales para el cálculo):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F = - G \frac{m_1 m_2}{r^2},
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;donde &lt;span class="math"&gt;\(F\)&lt;/span&gt; es la magnitud de la fuerza gravitacional ejercida entre dos
masas &lt;span class="math"&gt;\(m_1\)&lt;/span&gt; y &lt;span class="math"&gt;\(m_2\)&lt;/span&gt; separadas a una distancia &lt;span class="math"&gt;\(r\)&lt;/span&gt; entre sus
centros de masa. El signo negativo indica el carácter atractivo de la fuerza,
que es más intensa en la medida que las masas son mayores (al estar en el
numerador) y decae con el aumento de la distancia (al estar en el denominador).
&lt;span class="math"&gt;\(G\)&lt;/span&gt; es la constante de Cavendish o de gravitación universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a suponer para el caso, una pareja, donde cada individuo posee una masa
de 100 kg, y están separados a una distancia de 10 cm (0.1 m) antes de darse un
beso. Con estas condiciones, su atracción gravitacional es:&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F = - 6.674 \cdot 10^{-11} \frac{100 \cdot 100}{0.1^2} \text{N} = -0.00006674 \text{N}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para hacernos a una idea de este valor, es la fuerza que harán 2 o 3 granos de
arroz sobre una báscula por efecto de su peso (atracción gravitacional por la
Tierra).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-newton"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Newton&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque dicha fuerza es muy débil, la segunda ley de Newton, que nos permite
llegar a la aceleración que afectará a un cuerpo tras aplicar una fuerza neta
sobre este, nos permite ver que si existirá desplazamiento (pues la aceleración
será distinta de cero).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apliquemos la segunda ley, suponiendo que uno de los cuerpos se queda fijo y
que la aceleración es constante (realmente los dos cuerpos se moverían y la
aceleración aumentaría en la medida que se acerquen):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
a = \frac{F}{m} = \frac{-0.00006674}{100} \frac{\text{m}}{\text{s}^2} = -0.0000006674 \frac{\text{m}}{\text{s}^2}
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="movimiento-acelerado"&gt;
&lt;h2&gt;Movimiento acelerado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como se advirtió, la aceleración es distinta de cero pero muy pequeña. Aún así,
esa pequeña aceleración es suficiente para provocar desplazamientos visibles
tras un tiempo dado. Notemos que sucede tras 10 minutos(600 segundos):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
d = \frac{at^2}{2} = \frac{-0.0000006674 \cdot 600^2}{2} \text{m} = 0.12 \text{m}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Diez minutos serían suficientes para lograr el beso por atracción
gravitacional (realmente serían menos porque la aceleración aumentaría cada
vez), pero eso no sucede. ¿Qué nos falta incluir?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fuerza-de-friccion"&gt;
&lt;h2&gt;Fuerza de fricción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No vamos a complicarnos mucho, y vamos a incluir para ejemplificación, solo uno
de tantos factores capaz de frenar a la gravedad en estas escalas. La fuerza de
fricción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una fuerza que se opone al desplazamiento de los cuerpos, y hay dos
tipos: estática (se opone al inicio del movimiento) y dinámica (durante el
movimiento). Ambos casos se definen como una constante denominada coeficiente
de fricción multiplicado por la fuerza normal, que corresponde a la componente
del peso que aplica perpendicularmente sobre la superficie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fuerza de fricción se origina en las irregularidades de las superficies, las
cuales no son perfectamente lisas y, dependen de los materiales de las
superficies en contacto y acabado de las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supondremos para este caso, que nuestra pareja se encuentra sobre un suelo
horizontal, de manera que el peso (la fuerza con la que son atraídos por la
Tierra) posee la misma magnitud que la fuerza normal. También supondremos que
las superficies en contacto son caucho (para el calzado) y cemento húmedo
(para el suelo), de forma que el coeficiente de fricción estático es 0.3.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F_f = \mu_e N = 0.3 \cdot 9.76 \cdot 100 \text{N} = 292.8 \text{N}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Y ahora qué? Si la fuerza de fricción estática no es superada por la fuerza
aplicada (en este caso, la fuerza de gravedad entre los dos cuerpos), el
movimiento no inicia.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente si estuviéramos en el espacio distante a cualquier cuerpo masivo
(para no poner en medio efectos de otros cuerpos), se elimine efectos de
contacto con superficies o fluidos (la resistencia del aire también evitaría la
atracción), y otras posibles interacciones (como acumulación de carga estática),
podría darse la lenta atracción. Sin embargo, ante la presencia de múltiples
interacciones en nuestra experiencia cotidiana, la atracción gravitacional
resulta débil en comparación a todas ellas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Philosophi%C3%A6_Naturalis_Principia_Mathematica"&gt;Philosophiæ naturalis principia mathematica&lt;/a&gt;,&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Newton%27s_law_of_universal_gravitation"&gt;Newton's law of universal gravitation&lt;/a&gt;,&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Friction"&gt;Friction&lt;/a&gt;, Wikipedia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>atracción gravitacional</category><category>física</category><category>fuerza de gravedad</category><category>gravedad</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/nos-atraemos-gravitacionalmente/</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:40:26 GMT</pubDate></item><item><title>Instalando paquetes en Linux (Mint)</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En Linux ahora tenemos muchas más opciones para instalar nuestros programas
favoritos y de uso diario, según los intereses personales en reducir espacio
en disco, aumentar estabilidad, mejorar seguridad, disponer siempre de la
última versión, tener muy buena integración con el sistema operativo o no
requerir permisos de administrador. Algunas de las estrategias, incluso
facilitan que el mismo mecanismo podemos usarlo en más de una distribución
Linux y así disponer de una transición más simple.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es algo superficial sobre cada gestor, pero más adelante
publicaré artículos dedicados a cada uno de ellos con el fin de contarles más
opciones y trucos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="programas-generales"&gt;
&lt;h2&gt;Programas generales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque no es una clasificación estricta, es la forma que veo para hablar de
estos paquetes de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;. Son paquetes de uso general, lo suficiente para
ser de interés para disponer a través de medios de distribución para público
general. En ocasiones, esto puede incluir paquetes de uso científico o propio
de desarrollo, o de alguna disciplina particular.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="gestor-de-la-distribucion"&gt;
&lt;h3&gt;Gestor de la distribución&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de distribuciones Linux disponen de gestores de paquetes de
&lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, que son herramientas para la búsqueda, descarga, instalación y
configuración de estos. Los gestores se conectan a repositorios de paquetes
oficiales que son mantenidos por los desarrollados de la distribución,
asegurando que cumplan con estándares mínimos de compatibilidad y estabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, algunos gestores pueden conectar a repositorios mantenidos por la
comunidad, dando la opción de extender el &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; disponible para
instalación por los usuarios de una manera simple, pero a riesgo de
inestabilidad o conflictos por la interacción con paquetes de los repositorios
oficiales (no es general, pero suele ocurrir). Estos repositorios de comunidad
los recomiendo como última opción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Ubuntu y Linux Mint, tienes la opción de usar el Centro de Software
(preinstalado) o Synaptic (preinstalado en Linux Mint), para realizar la
gestión de manera gráfica. Pero también puedes usar &lt;code&gt;apt-get&lt;/code&gt; o
&lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; (recomendado) para la gestión a través de consola.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_a347500f4ff84fc7aa1b3a84a2852665-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt update -q
&lt;a name="rest_code_a347500f4ff84fc7aa1b3a84a2852665-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y okular
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Ahora dispones del lector de archivos PDF en tu sistema. Puedes accederlo por
el menú o por comando (&lt;code&gt;okular&lt;/code&gt;). La primera línea es recomendable para
actualizar las direcciones desde las cuales se descarga el software y los
metadatos para búsqueda. La segunda línea realiza la instalación sin solicitar
confirmación.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="appimage"&gt;
&lt;h3&gt;AppImage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Me parece la mejor de las opciones entre las nuevas estrategias. Permite la
ejecución inmediata del programa (no requiere instalación), gestiona
actualización y no es necesario permisos de administrador al no requerir
instalar. En teoría, ejecuta en cualquier distribución Linux moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el archivo ejecuta directamente, se pueden tener múltiples versiones del
mismo programa. Esto, es por el aislamiento que posee, es un tipo de
contenedor, tal como lo son las opciones de snap y flatpak, lo cual también
evita conflictos en el sistema (programas que puedan requerir la misma
dependencia pero en versiones diferentes, la dependencia no pueda gestionar
múltiples instancias o exponga una brecha de seguridad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usaremos Stellarium para dar un ejemplo, y puedes buscar en
&lt;a class="reference external" href="https://appimage.github.io"&gt;AppImageHub&lt;/a&gt; para ver una colección de AppImage
disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p id="appimagecode"&gt;Descargamos el &lt;a class="reference external" href="https://stellarium.org/"&gt;AppImage de Stellarium&lt;/a&gt; del sitio
oficial del software (el segundo pingüino).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_7495a606f9dd49e6bb34f3838b7209d2-1"&gt;&lt;/a&gt;chmod 755 Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage
&lt;a name="rest_code_7495a606f9dd49e6bb34f3838b7209d2-2"&gt;&lt;/a&gt;./Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La primera línea solo es necesario ejecutarla la primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos ejecutarlo de una manera más cómoda, podemos mover el archivo al
directorio de ejecución de binarios del usuario o a uno de ejecución de sistema
para estar disponible para todos los usuarios (&lt;code&gt;/usr/local/bin/&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_09b2959aa5204d4f86c33bfcaf81f4e0-1"&gt;&lt;/a&gt;mv Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage ~/.local/bin/stellarium
&lt;a name="rest_code_09b2959aa5204d4f86c33bfcaf81f4e0-2"&gt;&lt;/a&gt;stellarium
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Nuevamente, la primera línea es solo la primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="snap"&gt;
&lt;h3&gt;Snap&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los snap son el mecanismo de instalación promovido por Canonical
(desarrolladores de Ubuntu). Sigue siendo un mecanismo centralizado, que
requiere aprobación de Canonical para ser admitido el paquete y requiere ser
administrador para la instalación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Ubuntu viene preinstalado pero en Linux Mint es necesario instalarlo.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_fe0151fa5130436ca442ec31845f448e-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y snapd
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Una vez instalado, podemos proceder a instalar un paquete snap.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_0003a94769c0445eabd188b71c65a199-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo snap install code --classic
&lt;a name="rest_code_0003a94769c0445eabd188b71c65a199-2"&gt;&lt;/a&gt;snap run code # Ejecuta
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La ejecución con &lt;code&gt;snap run&lt;/code&gt; es necesaria si tras instalar no reconoce
el paquete. Después de la primera ejecución o tras abrir una nueva terminal
o reiniciar el equipo, será ya reconocido el paquete sin problema para
ejecutarse directamente con el nombre (&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;) o por el menú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes buscar más paquetes en &lt;a class="reference external" href="https://snapcraft.io/store"&gt;snapcraf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="flatpak"&gt;
&lt;h3&gt;Flatpak&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El caso de flatpak no es muy cómodo, tiene cierta centralización como snap,
pero con fines de indexación. Un desarrollador puede crear su propio
repositorio flatpak. Y al igual que AppImage, no requiere permisos de
administrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Linux Mint viene preconfigurado a partir de la versión 18.3, pero si usas
Ubuntu necesitas instalarlo. Desde la 18.10 se encuentra en los repositorios
oficiales.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_1fb9bd40ea674121a21b9f57b4beec49-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install flatpak
&lt;a name="rest_code_1fb9bd40ea674121a21b9f57b4beec49-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install gnome-software-plugin-flatpak
&lt;a name="rest_code_1fb9bd40ea674121a21b9f57b4beec49-3"&gt;&lt;/a&gt;flatpak remote-add --if-not-exists flathub https://flathub.org/repo/flathub.flatpakrepo
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La primera línea instala el gestor de flatpak. La segunda línea permite usar
flatpak con el Centro de Software de Gnome. Y la tercera línea agrega el
repositorio de paquetes flatpak más popular, &lt;a class="reference external" href="https://flathub.org/home"&gt;flathub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ejemplificar, instalaremos el paquete peek&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_062549dd27b944f1acee53e46a79c166-1"&gt;&lt;/a&gt;flatpak install -y flathub com.uploadedlobster.peek
&lt;a name="rest_code_062549dd27b944f1acee53e46a79c166-2"&gt;&lt;/a&gt;flatpak run com.uploadedlobster.peek
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Desafortunadamente la ejecución es siempre así, pero puedes crear un archivo
que te facilite la labor.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_2a05d824ad604c28b0fb02b89449b25a-1"&gt;&lt;/a&gt;echo "flatpak run com.uploadedlobster.peek" &amp;gt; ~/.local/bin/peek
&lt;a name="rest_code_2a05d824ad604c28b0fb02b89449b25a-2"&gt;&lt;/a&gt;chmod 755 ~/.local/bin/peek
&lt;a name="rest_code_2a05d824ad604c28b0fb02b89449b25a-3"&gt;&lt;/a&gt;peek
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;A nivel gráfico, por defecto si es agregado al menú.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="compilacion-y-binarios"&gt;
&lt;h3&gt;Compilación y binarios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estas opciones, no son parte de la historia. La compilación sigue siendo
fundamental para la optimización de código crítico o de alto rendimiento
como es necesario en la computación científica. La compilación saca provecho de
la arquitectura del procesador usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, será típico el uso de &lt;code&gt;configure&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;make&lt;/code&gt;. Para más
información, es necesario leer el archivo &lt;code&gt;README&lt;/code&gt; que deberías
encontrar, el cual explicará el detalle del proceso de instalación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los paquetes con binarios, se obtiene un precompilado que es genérico
respecto al procesador u optimizado no necesariamente para el procesador que se
usa en nuestra máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez tenemos el binario (precompilado o por compilación en nuestra máquina)
debemos dar permiso de ejecución al binario (&lt;code&gt;chmod 755&lt;/code&gt;) y añadirlo a
un directorio que pertenezca al &lt;code&gt;path&lt;/code&gt; (ejemplo, a
&lt;code&gt;$HOME/.local/bin/&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rutinas-de-instalacion"&gt;
&lt;h3&gt;Rutinas de instalación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ocasiones encontraremos archivos &lt;code&gt;.run&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;.sh&lt;/code&gt; que asisten la
instalación, descargando componentes o codificando los distintos archivos en
un solo archivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este caso, es necesario conferir permiso de ejecución al archivo y
proceder a ejecutarlo. Este procedimiento, es el mismo expuesto en las
&lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/#appimagecode"&gt;primeras dos líneas de AppImage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://appimage.org/"&gt;AppImage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.flatpak.org/"&gt;Flatpak&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://snapcraft.io/"&gt;Snap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://wiki.gnome.org/Apps/Software"&gt;Gnome Software Center&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://help.ubuntu.com/lts/serverguide/apt.html"&gt;Ubuntu APT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>appimage</category><category>debian</category><category>flatpak</category><category>linux</category><category>linux mint</category><category>paquetes</category><category>snap</category><category>software</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/</guid><pubDate>Wed, 23 Oct 2019 01:21:34 GMT</pubDate></item><item><title>Recuperar el arranque de tu Moto G5 en Linux</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/recuperar-el-arranque-de-tu-moto-g5-en-linux/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recientemente, aunque cambié a un Moto G7, pensaba restaurar el celular de
fábrica pero salió mal el proceso (no siempre es fácil si pretendes eliminar
el acceso a &lt;a class="reference external" href="https://www.xda-developers.com/root/"&gt;administrador&lt;/a&gt; -&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;- y
el &lt;em&gt;recovery&lt;/em&gt; personalizado -&lt;a class="reference external" href="https://twrp.me/about/"&gt;TWRP&lt;/a&gt;-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A raíz de esto, no funcionaba &lt;em&gt;play service&lt;/em&gt; y por ende no era posible llegar
a la pantalla de ingreso de usuario ni omitirlo. Esto es un tipo de fallo
denominado &lt;em&gt;soft brick&lt;/em&gt;, en el cual el celular es inservible a nivel de
sistema operativo (se distingue de un &lt;em&gt;hard brick&lt;/em&gt;, en el cual el daño es
físico).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;A continuación, veremos como recuperar tu celular de este estado con Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion-de-herramientas-android"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación de herramientas Android&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso es la instalación de las herramientas de software o
paquetes que necesitaremos para rescatar nuestro equipo. Este paso puede ser
realizado con la ayuda de los gestores de paquete de nuestra distribución
Linux pero por lo mismo dependerá de cual usemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, uso Linux Mint 19, una distribución que es derivada de Ubuntu
18.04, compartiendo mucho de la base de paquetes en sus repositorios. Así,
en ambos casos, podremos proceder a instalar de la misma manera el SDK de
Android, ADB, Fastboot y Platform Tools.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_bc08b14589d8434fb02dd8a7236ae6fc-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y android-sdk android-tools-fastboot android-tools-adb \
&lt;a name="rest_code_bc08b14589d8434fb02dd8a7236ae6fc-2"&gt;&lt;/a&gt;android-sdk-platform-tools
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="descargar-rom-de-fabrica"&gt;
&lt;h2&gt;Descargar &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como lo advertía en &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/comprando-celular-para-personalizar/"&gt;Comprando celular para personalizar&lt;/a&gt;, un detalle
importante al adquirir celular es revisar la existencia de la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica
(sistema operativo original) en los foros especializados como
&lt;a class="reference external" href="https://www.xda-developers.com/"&gt;XDA&lt;/a&gt;. Pueden existir otras fuentes, pero
la recomendada es esta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descargaremos la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de la versión Android Oreo 8.1 para nuestro Moto G5.
&lt;a class="reference external" href="https://mirrors.lolinet.com/firmware/moto/cedric/official/RETAIL/CEDRIC_RETAIL_8.1.0_OPP28.85-19-4-2_cid50_subsidy-DEFAULT_regulatory-DEFAULT_CFC.xml.zip"&gt;Descargar Android 8.1 Moto G5 cedric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez descargado el archivo, procedemos a descomprimirlo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fastboot-mode"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Fastboot mode&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya nos acercamos poco a poco. El siguiente paso es con nuestro celular.
Debemos pasar a modo &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt; y esto se logra de la siguiente manera.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apagar el celular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Presionar de manera sostenida la parte inferior de la tecla de volumen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mientras sostienes la tecla de volumen, presionar la tecla de prendido, y
soltar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En este momento, hemos ingresado al modo &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;bootloader&lt;/em&gt;).
Conectamos el cable USB tanto al celular como a nuestro computador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos probar que todo vaya bien abriendo una terminal y ejecutando&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_093d0ca1dd134a0e9735208d993dccdc-1"&gt;&lt;/a&gt;fastboot devices
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Y sabremos que funciona si muestra una secuencia alfanumérica y luego la
palabra &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt;. En mi caso es:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_46c78e1ec0854b7696dc40e75e2b881f-1"&gt;&lt;/a&gt;ZY3224RNMN   fastboot
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Algunas veces puede fallar por permisos, en cuyo caso deberías probar la
ejecución con permiso de administrador.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_f6ea6029a5ad40f181bd0863bdb561f2-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo fastboot devices
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalar-sistema-operativo"&gt;
&lt;h2&gt;Instalar sistema operativo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, necesitamos instalar el sistema operativo. Vamos a requerir de
abrir una terminal y ubicarla en el directorio donde descomprimimos el sistema
operativo (algunos exploradores de archivos admiten poseen la opción de abrir
la terminal en el directorio abierto en el explorador o puedes moverte en la
terminal con el comando &lt;code&gt;cd&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez ubicados en el directorio desde la terminal, procedemos a ejecutar&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-1"&gt;&lt;/a&gt;fastboot getvar max-sparse-size
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-2"&gt;&lt;/a&gt;fastboot oem fb_mode_set
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-3"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash partition gpt.bin
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-4"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash bootloader bootloader.img
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-5"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash modem NON-HLOS.bin
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-6"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash fsg fsg.mbn
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-7"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase modemst1
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-8"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase modemst2
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-9"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash dsp adspso.bin
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-10"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash logo logo.bin
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-11"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash boot boot.img
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-12"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash recovery recovery.img
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-13"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.0
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-14"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.1
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-15"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.2
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-16"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.3
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-17"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.4
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-18"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.5
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-19"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.6
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-20"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.7
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-21"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.8
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-22"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash oem oem.img
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-23"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase cache
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-24"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase userdata
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-25"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase DDR
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-26"&gt;&lt;/a&gt;fastboot oem fb_mode_clear
&lt;a name="rest_code_1bc4ee7c65624a24b6bf1b46e5e8afd8-27"&gt;&lt;/a&gt;fastboot reboot
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Muy bien, hemos terminado de instalar (si no hemos tenido ejecuciones
fallidas). Para iniciar el celular, con la tecla de volumen buscamos &lt;em&gt;restart&lt;/em&gt;
y luego presionamos el botón de encendido. En este momento, es como si
estuviera nuevo el celular, por lo que tardará unos minutos que inicie.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="que-puede-salir-mal"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué puede salir mal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, esto no es un procedimiento seguro ni asegura el funcionamiento. El
primer detalle, es recordar que esto solo servirá si el problema era del
sistema operativo, o sea, si era un &lt;em&gt;soft brick&lt;/em&gt;. En caso contrario,
&lt;em&gt;hard brick&lt;/em&gt;, necesitarás un servicio técnico para el arreglo de tu equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra opción para una posible falla en el proceso, es un cable USB deteriorado
o un puerto USB deteriorado. En estos casos, es posible perder la conexión
entre el celular y computador, y en muchas ocasiones no habrá una advertencia
visible (en mi caso, lo he notado con demoras superiores a las habituales).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://forum.xda-developers.com/g5/development/fastboot-cedricretail8-1-0opp28-85-19-4-t3930448"&gt;[FASTBOOT]CEDRIC_RETAIL_8.1.0_OPP28.85-19-4-2_cid50_subsidy-DEFAULT_regulatory-DEFAUL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.hardreset.info/devices/motorola/motorola-moto-g5/recovery-mode/"&gt;HardReset.info: Recovery Mode MOTOROLA Moto G5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://android.gadgethacks.com/how-to/know-your-android-tools-what-is-fastboot-do-you-use-it-0155640/"&gt;What Is Fastboot &amp;amp; How Do You Use It?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>android</category><category>celulares</category><category>fastboot</category><category>flash</category><category>linux</category><category>moto g5</category><category>motorola</category><category>smartphone</category><category>soft brick</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/recuperar-el-arranque-de-tu-moto-g5-en-linux/</guid><pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:10:34 GMT</pubDate></item><item><title>Audiolibros con Overdrive y Biblioteca EPM</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/audiolibros-con-overdrive-y-biblioteca-epm/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vuelvo después de un largo tiempo al blog, con el fin de compartirles una
excelente recomendación para aprovechar sus tiempos de espera en transporte o
en las eternas filas. Se trata de aprovechar el tiempo escuchando audiolibros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, se requiere de dos elementos, uno es tener una aplicación instalada
en nuestro móvil y adicional tener acceso a los recursos de la Biblioteca de la
Fundación EPM.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="overdrive"&gt;
&lt;h2&gt;Overdrive&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, el requisito de la aplicación se cumple con
&lt;a class="reference external" href="https://www.overdrive.com/"&gt;Overdrive&lt;/a&gt;, una aplicación que permite la
gestión del préstamo de libros electrónicos y audiolibros en las bibliotecas
que tengan dispuesto espacio en esta plataforma. Ojo, no se trata de una
aplicación general para audiolibros y libros, es solo para estos recursos en
las bibliotecas aliadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros en Colombia, tenemos más bien pocas opciones. Podrán explorar
rápidamente las bibliotecas aliadas, categorizadas por &lt;em&gt;Antioquia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Distrito
Capital de Bogotá&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Medellín&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Valle del Cauca&lt;/em&gt;. Para esta exploración deben
dirigirse a la opción "Administrar bibliotecas", el signo "+" para agregar una
nueva biblioteca y finalmente "EXPLORAR BIBLIOTECAS".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aplicación se encuentra disponible en:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.overdrive.mobile.android.mediaconsole"&gt;Google Play&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://itunes.apple.com/us/app/overdrive-ebooks-audiobooks/id366869252"&gt;AppStore&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.microsoft.com/es-co/p/overdrive-library-ebooks-audiobooks/9wzdncrfj3sr?activetab=pivot:overviewtab"&gt;Microsoft Store&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Puedes crear una cuenta en Overdrive con el fin de sincronizar tus datos de
bibliotecas (se puede con Facebook).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fundacion-epm-red-de-bibliotecas"&gt;
&lt;h2&gt;Fundación EPM - Red de bibliotecas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No es que sea la única opción, pero si es la opción para cualquier ciudadano
colombiano. La biblioteca de la Fundación EPM es una biblioteca pública y por
tenes acceso a ella de una forma muy simple, inscribiéndonos en un formulario
web, tras el cual tendremos nuestro usuario y contraseña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este formulario se encuentra disponible en el sitio del
&lt;a class="reference external" href="http://bibliotecasmedellin.gov.co/cms/servicios-en-linea/afiliacion/"&gt;Sistema de Bibliotecas Públicas de Medellín&lt;/a&gt;.
El único pero, es estar forzado a diligenciar un número de contacto fijo en una
época donde es poco común pero los datos no son validados para tener acceso (en
mi caso registre el número parcial de mi celular).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Menú lateral de Overdrive." src="https://lh3.googleusercontent.com/Q1z9N77kwoI3jx5_OiDoLI5wx7PbZIakYJd8IwFld3MUTe70QQTina4F2IqnMRi-0DgSpK953a35iD4UHB60u9LD5PaYnHNGu2xsMx6KnWWK7D-rxQIUDJU_8P5dHGSqf4_MMobQOw=w359-h637-no"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Menú lateral de Overdrive con listado de bibliotecas agregadas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una vez diligenciado el formulario, te llegará un mensaje al correo electrónico
que hayas indicado, donde se indica el usuario y contraseña. La verdad, no se
para que es la contraseña, porque &lt;em&gt;Overdrive&lt;/em&gt; solo pide el usuario (número de
documento de identificación) y un campo numérico que es el tipo de documento
(1 si es cédula).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-escuchar"&gt;
&lt;h2&gt;A escuchar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez tenemos los datos, agregamos la biblioteca de la Fundación EPM,
seleccionamos Red de Bibliotecas, ingresamos nuestros datos y procedemos a
seleccionar el recurso que queremos prestar (en la próxima ocasión, accederemos
desde el menú lateral seleccionando la biblioteca). En este caso, mi
recomendación de audiolibros con experiencia inmersiva (tipo radionovela).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Lista de audiolibros prestados." src="https://lh3.googleusercontent.com/vTZozp1ie47mYkgRRHR8xexPRikM48eG2X4LHHj6WmRhS9Nt_8Gpi8j8Vo6v-PDImcoEydJ5-ChZOJg9Z4Xgf2hiEHqYezFcWjL3dOBXQwWk6VNCpWx-yB9PwV_rdPCUQico0i_0moHjlQ1HalI0JQrF7I3Vd-XM1BzFKpLdQBXNtorKJyfjr0hCN5zhyKmMq-rr_jE5xBezAIekGpC4IaGxF808QeKISuqTzIarz4uBjgnxhuLeBc34plguL8NrFP4rb8PzUxysNJPbcHh9nhSYWOtgZy_jUvoohXqQpaOD1RIgtNmP_tD-iPt3k3eXpJP_gjHP3ugo1THA3wYzhH3s7UNfFPOL_CGec93-cSLUHfqBrB-O_dzyaexvoLwpEgsonD9BcfUdkECTDG1wxs1S5N9QzMNu0-iJdghQMkQG9ZHrqvMAjdmgipRaDsMVbY4RtsQ7Gi4xPTCOQ_iW3l3XBtw2SEosQjSaL_v_oB8Ad0Z8P2ezHkytaTYlJ_YPG3EHzvay5GA9EXHB1F2QFEn-H-jeu5VI8jQgLoZWKBc4VejvDfbmTYJxNIti7f_x5PoV1e0JU2Iv3VwS8VELCELGfiMzBYDrEeV6v8MWyVqAp0NvzdJYoYgf2EXbNxSnUK0AhtAPbiRbTpTkn9K9Hu-IOUDciykbbH4VZjqqnlMVAOwnmNH09WnENqx915Q0FB6931dy6f3cUzwOVzK11Smf=w359-h637-no"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Lista de audiolibros prestados disponible en la estantería.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vamos a la categoría de audiolibros, escogemos el título seleccionando
"PEDIR PRESTADO" y luego "Descargar". Ahora, vamos al menú lateral,
seleccionamos "Estantería" y seleccionamos el audiolibro que deseamos
disfrutar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tengan una agradable experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>android</category><category>audiolibros</category><category>bibliotecas</category><category>colombia</category><category>epm</category><category>overdrive</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/audiolibros-con-overdrive-y-biblioteca-epm/</guid><pubDate>Sat, 18 May 2019 00:14:07 GMT</pubDate></item><item><title>Cumple 28: perfecto, triangular y hexagonal</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, después de algún tiempo vuelvo con entradas que por fin se relacionan
con algo que no sea tecnología. La motivación de esta publicación es el
particular mensaje de cumpleaños que me dejo mi hermano, y que dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Felices 28 años! El 28 es un número perfecto, literalmente. Por serlo es
también hexagonal y triangular. Es verdad que es el segundo número perfecto,
pero también es el último que vas a cumplir. El siguiente está cerca de 500
¿sabrías encontrarlo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, si quieren enviar de felicitaciones como este, pueden encontrar
en el blog Verne del 'El País' de España, los originales mensajes para edades
desde 1 año hasta 99 años: &lt;a class="reference external" href="https://verne.elpais.com/verne/2016/12/30/articulo/1483109720_864015.html"&gt;Cómo felicitar el cumpleaños con datos matemáticos
hasta los 99&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="secuencias-numericas"&gt;
&lt;h2&gt;Secuencias numéricas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta que aparte de la clasificación de los números tradicionales que
conocemos desde la educación básica, como lo son los números enteros, es posible
designar nombres a distintas colecciones de números, asociadas a algunas
curiosidades (algunas útiles, otras no tanto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En particular, las colecciones numéricas que me interesan para esta publicación
son secuencias numéricas. A diferencia de los tradicionales, estos no se generan
a partir de una mera definición basada en características que saltan a la vista
en la forma escrita (por ejemplo los reales los distinguimos fácilmente por el
separador decimal, los fraccionarios por la barra de división entre enteros, los
negativos por el símbolo negativo) sino por una formulación, una expresión
matemática que puede representar su valor o por algún patrón en general exhibido
por los valores (que no se asocia a su escritura o naturaleza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, miremos porque el 28 cumple con ser perfecto, triangular y hexagonal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="numeros-perfectos"&gt;
&lt;h3&gt;Números perfectos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los números perfectos cumples con una propiedad bastante particular: es número
perfecto aquel número cuyos divisores propios positivos sumados tengan como
resultado el número mencionado &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-perfect" id="id1"&gt;[oeis_perfect]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-perfect" id="id2"&gt;[wiki_perfect]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es algo poco común, y el primer número perfecto es 6 y el segundo es 28.
Tal como menciona el mensaje indicado al inicio, el siguiente está alrededor de
500 (particularmente, 496). Veamos como lo sabemos de forma práctica.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;n = 6&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hallamos inicialmente los divisores propios de 6, que corresponde a: 1, 2 y
3. A continuación: &lt;span class="math"&gt;\(1+2+3=6\)&lt;/span&gt; Como es igual, 6 es un número perfecto.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;n = 28&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hallamos nuevamente los divisores propios positivos: 1, 2, 4, 7 y 14. Y
realizamos su suma: &lt;span class="math"&gt;\(1+2+4+7+14=28\)&lt;/span&gt;. Por lo cual, es número perfecto.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Por definición el 1 no se considera número perfecto, técnicamente no hay que
hacer una suma al ser un solo divisor propio positivo. ¿Cómo sabemos cuál es el
siguiente? Bueno, esa es la parte aburridora si lo quieres saber por tu cuenta.
Dado que no hay una expresión que lo genere sino un patrón asociado a una
característica del número, la única opción es revisar número por número si
cumple con la condición mencionada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="numeros-triangulares"&gt;
&lt;h3&gt;Números triangulares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los números triangulares son construcciones geométricas a partir de puntos, en
donde luego se cuentan los puntos y esa cantidad indica que el número pertenece
a este tipo. Igual aplica para el número hexagonal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me explico, se trata de usar puntos para construir la geometría, en este caso,
un triangulo equilátero. Así, se obtienen los números: 0, 1, 3, 6, 10, 15, 21,
28 y así sucesivamente &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-tri" id="id3"&gt;[wiki_tri]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notemos que con 0 puntos formamos un triángulo cuyos lados tienen longitud de 0
puntos (si, curiosamente la definición incluye el 0). Con un punto, formamos un
triángulo cuyos lados son de 1 punto. Con 3 puntos formamos un triángulo cuyos
lados son de 2 puntos (como las esquinas son compartidas por eso son 3 puntos en
total), 6 puntos son triángulos de lado de 3 puntos (3 vértices que son
compartidos y 3 que se encuentran en medio de los lados -uno en cada lado-) y el
10 son lados de 4 puntos (3 vértices compartidos, 2 puntos en cada lado y 1
punto interior del triángulo ya que se acumula el triángulo anterior).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_87394e40c1514181b2021ee97e4e4968-1"&gt;&lt;/a&gt;.   .      .           .
&lt;a name="rest_code_87394e40c1514181b2021ee97e4e4968-2"&gt;&lt;/a&gt;   . .    . .         . .
&lt;a name="rest_code_87394e40c1514181b2021ee97e4e4968-3"&gt;&lt;/a&gt;         . . .       . . .
&lt;a name="rest_code_87394e40c1514181b2021ee97e4e4968-4"&gt;&lt;/a&gt;                    . . . .
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Desde la forma matemática, los números triangulares son las sumas parciales de
la sucesión de números enteros positivos &lt;span class="math"&gt;\(T_{n} = \sum\limits_{i=1}^{n}i\)&lt;/span&gt;,
o equivalentemente los binomios de Newton de la forma &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-tri" id="id4"&gt;[wiki_tri]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-tri" id="id5"&gt;[oeis_tri]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
T_{n} = \begin{pmatrix}n+1 \\ 2\end{pmatrix} = \frac{n(n+1)}{2}
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notemos que &lt;span class="math"&gt;\(28 = 1+2+3+4+5+6+7\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="numero-hexagonal"&gt;
&lt;h3&gt;Número hexagonal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como mencione anteriormente, el número hexagonal también puede verse como un
arreglo geométrico de puntos formando un polígono regular (a estos números, se
les denomina en general números poligonales). En este caso el arreglo geométrico
corresponde a formar con los puntos un hexágono regular. Al igual que el
triangular, se deben acumular los puntos del hexágono anterior y reusarlos
(de esa forma hay dos aristas que comparten sus puntos con el nuevo hexágono)
&lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-hex" id="id6"&gt;[wiki_hex]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_1e99a7ca9ef24c0ab4a1b4aa47d71f13-1"&gt;&lt;/a&gt;.    ..         ...
&lt;a name="rest_code_1e99a7ca9ef24c0ab4a1b4aa47d71f13-2"&gt;&lt;/a&gt;    .  .       .  ..
&lt;a name="rest_code_1e99a7ca9ef24c0ab4a1b4aa47d71f13-3"&gt;&lt;/a&gt;     ..       .  .  .
&lt;a name="rest_code_1e99a7ca9ef24c0ab4a1b4aa47d71f13-4"&gt;&lt;/a&gt;               .  ..
&lt;a name="rest_code_1e99a7ca9ef24c0ab4a1b4aa47d71f13-5"&gt;&lt;/a&gt;                ...
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Al igual que los triangulares, también cuenta con una expresión matemática que
puede generar la secuencia: &lt;span class="math"&gt;\(n(2n-1)\)&lt;/span&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-hex" id="id7"&gt;[wiki_hex]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-hex" id="id8"&gt;[oeis_hex]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cual-es-el-siguiente"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cuál es el siguiente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, a esta hora ya me esta dando algo de sueño, por lo cual daré respuesta
en una actualización de la publicación o en una nueva entrada en la cual puedo
aprovechar a explicar algunas cosas de python como lo son los generadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿que tiene que ver la programación? Dado el patrón exhibido por los
números no es posible simplemente reemplazar en una ecuación para saber cual es
la respuesta a la pregunta del mensaje (pero se puede consultar rápidamente en
el OEIS &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis" id="id9"&gt;[oeis]&lt;/a&gt;) y es necesario hacer un código que verifique la condición para
cada número en forma ordenada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="para-saber-mas"&gt;
&lt;h2&gt;Para saber más&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-perfect"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id2"&gt;wiki_perfect&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_perfecto"&gt;Número perfecto&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-perfect"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id1"&gt;oeis_perfect&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000384"&gt;Hexagonal numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-tri"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki_tri&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id4"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_triangular"&gt;Número triangular&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-tri"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id5"&gt;oeis_tri&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000217"&gt;Triangular numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-hex"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki_hex&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id6"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id7"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_hexagonal"&gt;Número hexagonal&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-hex"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id8"&gt;oeis_hex&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000396"&gt;Perfect numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id9"&gt;oeis&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/wiki/Welcome"&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>número hexagonal</category><category>número perfecto</category><category>número triangular</category><category>números</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/</guid><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 19:14:10 GMT</pubDate></item><item><title>La experiencia de PyCon Colombia 2018</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-experiencia-de-pycon-colombia-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tras mi primera participación en PyCon Colombia (segunda versión del evento), me
encuentro con una comunidad bastante amplia y que hace honor a una de las
características más importantes del lenguaje, y es lo extensa y variada que es
su comunidad. Colombia no es la excepción a esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como cualquier evento, presenta elemento para mejorar pero se encuentra un
equipo de organizadores dispuestos a escuchar a la comunidad para mejorar y
aprender de las dos versiones realizadas para llegar a una tercera versión aún
mejor. Puedes enviar tu retroalimentación a &lt;a class="reference external" href="mailto:feedback@pycon.co"&gt;feedback@pycon.co&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llamó en particular mi atención el aspecto humano del evento. Creo que las
conferencias de los invitados (&lt;em&gt;keynotes&lt;/em&gt;) nos recordaron que en todo momento
llevamos una responsabilidad sobre como se pueden afectar otros por nuestro
trabajo y no desde una perspectiva de ser nuestros clientes, sino en las
consecuencias éticas de algunas decisiones durante nuestros desarrollos como la
selección de datos en procesos de aprendizaje automático (que pueden estar
sesgados) o la exclusión en nuestros equipos de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Foto de grupo de asistentes, conferencistas y organizadores de PyCon Colombia 2018." src="https://lh3.googleusercontent.com/5c0-vtGjdquieq1ULbMs77S3TTSf7Ro96OxC-Pd1izht-4qyPdhGJHVecAU7IyMVB-3FYMp5TLerSPJVuKr4J-TjnaFcbmH2i1bgeMWFWmM0QKk-8Z6HnsRNd3o2_QWgWm8MRA8ZdT5Xyph-lnDnZxyZ3U14YWf7mKzOYSdIXFX1wPmnJcRS0yL8e6kBAd3OL3YKUQkxTmiBZCigK8Fw-HbWJM3C4jlEFPh-vnl3fKeQJ9JmdNWCY-DsTWG6D2gs4EW6qHTfwh9yvW0V1BtLOnVYcHMxRb9rix-tq6X-uPCPJyRegLO36-3lAvyJhXgmPd_xTFDjb06Bz3a3J_YQcAlNhArpIrXdnbE-7iKj6m75hVZPiNbEw6BLlTds-7yrHPyAF1W3iApeOJPCNiNvNn4EFZgw8OR499Xa1Tl-AK-GwB3__7H2XSg2-bY7DVXdE5xH1r3BHlH5KiGizgv-Z-jzQjl3xDlpy2s6fpYrepUUbjyiMfKwjLdPmB-PmMBIGorhSnKJpwT2PhtNxYIAngfNspOwmc0zhLniAWE3_iM3lI4lW5o5YTY72rzCmoYOwimPdaoDCMZHJfb7g_pn2z2qwmOvTsCKyYhJK2PPGoqqEZyadLlNT0JqLurxQ05tAnL10tFNGF07zDcdzF4jfK61U7jhebAb=w1246-h934-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Foto de grupo de asistentes, conferencistas y organizadores de PyCon Colombia 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La presencia de personal del lado empresarial es predominante por sobre el
personal que proviene de la academia, y esto fue notorio en las conferencias,
con un fuerte común, y es el uso de python en aplicaciones comerciales, uso
interno en empresas y el tema de aprendizaje automático en la industria. Espero
en la próxima versión exista una mayor participación de la academia, pues es
importante mostrar como python se ha permeado en este medio, para la
investigación científica y la educación.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="recopilacion-de-material"&gt;
&lt;h2&gt;Recopilación de material&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien los organizadores de PyCon Colombia compartirán los videos de las
conferencias en su
&lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/channel/UCjor6U0ZF5zGAYLJJt9gr0A"&gt;canal&lt;/a&gt;, hay
material accesible de las conferencias y talleres a través de repositorios de
github y presentaciones en sitios web personales, drive y otros servicios para
compartir documentos que no están recopiladas. Aquí, trato de hacer seguimiento
a este importante material (puedes dejarme un comentario si conoces de un recurso
de las conferencias y talleres que no este aquí).&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="conferencias-principales"&gt;
&lt;h3&gt;Conferencias principales&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 36%"&gt;
&lt;col style="width: 64%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Conferencista&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Recurso&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/loooorenanicole"&gt;Lorena Mesa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1VJpw_h95B0yfWEJDGn9Hj1qeGRk0b9_TOFqDXOo2pwA/edit#slide=id.g2c36140c5b_0_555"&gt;Your model is bias, but so is your data&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/NaomiCeder"&gt;Naomi Ceder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/19FTLXRXHX6dyxS5GJYLLK4NGYaeT280vIZm9ncSjdd8/edit#slide=id.p"&gt;Obstáculos para la inclusión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/ch_doig"&gt;Christine Doig&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://speakerdeck.com/chdoig/pycon-colombia-2018"&gt;Data Science: Past, Present and Future&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/audreyr"&gt;Audrey Roy&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/pydanny"&gt;Daniel Roy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/pydanny/arepa"&gt;Empaquetado en python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/learnopencv"&gt;Satya Mallick&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.learnopencv.com/satya-mallick-pycon-colombia-keynote-2018/"&gt;Computer Vision Machine Learning &amp;amp; AI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.twitter.com/deborahhanus"&gt;Deborah Hanus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.slideshare.net/DeborahHanus/pycon-colombia-keynote-2018"&gt;With great machine learning comes great responsibility&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Las conferencias principales fueron en general espacios de inspiración mas que
espacios llenos de formalismo y tecnicismos. Aunque esperaba conferencias
técnicas, realmente fue grato ver conferencias que permitieron realizar reflexión
sobre diferentes aspectos como la inclusión y diversidad, la ética y los sesgos,
y por supuesto el romper barreras para el avance y generar nuevas revoluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil decir mucho sobre personas que solo vez en una conferencia en medio
de muchos más asistentes, pero con sus charlas mostraron ser grandes personas
además del papel que desempeñan en la comunidad de python (en particular, con
Deborah Hanus tuve la oportunidad de compartir mesa durante la cena del sábado,
y es una persona bastante atenta). Al poder escoger entre tantos temas,
orientarnos en como contribuir y mejorar dice mucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En medio de las conferencias hubo espacio para la &lt;em&gt;selfie&lt;/em&gt; de Lorena Mesa, con
su personalidad bastante extrovertida, las divertidas historias de amor en
código de Audrey Roy y Daniel Roy (&lt;em&gt;pair programming&lt;/em&gt; 💗), la historia de vida y
superación de Naomi Ceder (es alguien habla de primera mano el tema de inclusión,
como se diría en Antioquia, es una berraca) y un profundo repensar de nuestra
responsabilidad cuando trabajamos con el análisis de datos (y en particular, el
aprendizaje automático) con Deborah Hanus.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="python-software-foundation"&gt;
&lt;h4&gt;Python Software Foundation&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Naomi Ceder nos invita a unirnos como
&lt;a class="reference external" href="https://www.python.org/psf/membership/"&gt;miembros&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="https://www.python.org/psf/sponsorship/"&gt;patrocinadores&lt;/a&gt; de la
Python Software Foundation, fundación encargada de velar por la propiedad
intelectual de Python, el soporte de la infraestructura de &lt;a class="reference external" href="https://www.python.org"&gt;Python.org&lt;/a&gt;
y &lt;a class="reference external" href="https://www.pypa.io/en/latest/"&gt;PyPA&lt;/a&gt;. Igualmente, el apoyo al desarrollo y
participación de eventos que promueven python y el desarrollo de software en el
mismo. Igualmente, organiza PyCon US. Existe una membresía básica sin costo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una invitación general a presentar propuestas para las &lt;em&gt;PyCon Charlas&lt;/em&gt;,
conferencias en la PyCon US pero en español, formato que se hará por primera vez
este año.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="taller-de-empaquetado-en-python"&gt;
&lt;h4&gt;Taller de empaquetado en python&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Audrey y Daniel Roy nos invitan a participar del taller de empaquetamiento que
dirigirán el 10 de marzo en Medellín. Igualmente, tendrán en descuento su libro
sobre django. El taller busca profundizar mucho más en el empaquetamiento (que lo
presentado durante la conferencia) para compartir nuestros desarrollos de la manera
más simple a la comunidad python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poderte registrar y conocer más de la actividad, sigue el
&lt;a class="reference external" href="https://www.meetup.com/es/Medellin-Python-y-Django-Meetup/events/247775417/?eventId=247775417"&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este taller puedes participar como instructor si posees experiencia en generar
paquetes de python (y disponerlos en PyPI) y el uso de &lt;em&gt;cookiecutter&lt;/em&gt; (en especial
&lt;a class="reference external" href="https://cookiecutter-pypackage.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html"&gt;cookiecutter-pypackage&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conferencias-sometidas"&gt;
&lt;h3&gt;Conferencias sometidas&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 30%"&gt;
&lt;col style="width: 70%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Conferencista&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Recurso&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/joserzapata"&gt;Jose Zapata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/JoseRZapata/Pycon2018Colombia"&gt;Audio Analysis with Python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/maigfrga"&gt;Manuel Franco&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/maigfrga/nt-recommend/blob/master/documentation/pycon/Intro%20Recsys.odp"&gt;Introduction to Recommendation Systems&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/DasIstHerrKuska"&gt;Robert Kuska&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1DYSYqu1bsODQVOAZupdPZ4afYeAuuze0mEGC0b-9bAw/edit#slide=id.p"&gt;Bits and bytes of python memory management&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/_JorgeMartinezG"&gt;Jorge Martinez&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/JorgeMartinezG/KalmanTemplateTracker"&gt;Detection vs tracking&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/iris9112"&gt;Isabel Ruiz Buriticá&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/iris9112/Pycon2018_Fractals"&gt;Pintando el caos con python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Rocky Bernstein&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://rocky.github.io/pycon2018.co/#/"&gt;Decompilation and Pandora's Box&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/cosmoscalibur"&gt;Edward Villegas-Pulgarin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;Usando Jupyter Notebook en el aula&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/nicoguaro"&gt;Nicolás Guarín Zapata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/AppliedMechanics-EAFIT/SolidsPy"&gt;SolidsPy: A FEM Framework for Teaching Computational Modeling with Python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/santiagomv1127"&gt;Santiago Mesa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;Solar System Simulator&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/dav009"&gt;David Przybilla&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/dav009/pyconco"&gt;Python in the land of Serverless&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/MiltonLn"&gt;Milton Lenis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/MiltonLn/pycon-multitenant"&gt;Multitenant Architectures in Python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/GudarJs"&gt;Dario Guzman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/GudarJs/Facial-Recognition-Tensorflow"&gt;Facial recognition with neural networks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Jonathan Sandoval Cardona&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/jsandovalc/pycon2018"&gt;Introduction to asynchronous programming with Python and Twisted&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/carlosmart626"&gt;Carlos Alberto Martinez Morales&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/CarlosMart626/graphql-pycon.co2018"&gt;Creating a GraphQL api in Django&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/jorlugaqui"&gt;Jorge Luis Galvis Quintero&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/jorlugaqui/pycon"&gt;Architecture for machine learning apps (Django flavored)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Manuela Jaramillo&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/manuela98/talkscript2media"&gt;TalkScript2Media&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Se presentaron una gran cantidad de conferencias y esta es solo una muestra de
aquellas que pude encontrar a través de los perfiles de twitter y github de los
conferencistas, y de los tuits compartidos durante el evento.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="talleres"&gt;
&lt;h3&gt;Talleres&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 22%"&gt;
&lt;col style="width: 78%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Conferencista&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Recurso&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Sebastián Parada, María Camila Guerrero Giraldo&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/NeftaliChana/PyCon-2018"&gt;Programación funcional con python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/serpulga"&gt;Sergio Pulgarin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1meKI2I_sX3avnQcU2gK1j-RcSzXcyYC4-Y4Ol1Pu35E/edit#slide=id.p"&gt;Python API for C programs&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/serpulga/python-accounts"&gt;(ejemplo)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/__mharrison__"&gt;Matt Harrison&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mattharrison/Jungle-PyconCo-2018"&gt;Welcome to the Jungle: Random Forests for Fun and Profit&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Juan Nicolás Táutiva&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/NickATC/Taller_Python_OOP_2018"&gt;Programming for non-programmers: The four pillars of object-oriented programming&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/tebanep"&gt;Esteban Echeverry&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/nubark/clean-architecture-python"&gt;Clean architecture with python&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/moisesvw"&gt;Moises Vargas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/moisesvw/pyconMDE2018"&gt;Classifying human faces using Convolutional Neural Networks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/rafa_laverde"&gt;Rafael Laverde&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/rlaverde/pycon-demo"&gt;Build a powerful static website using Lektor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Al igual que las conferencias, esto no representa la totalidad de talleres y
solo son aquellos que pude encontrar en los perfiles de github de los
orientadores de los talleres.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mi-participacion"&gt;
&lt;h2&gt;Mi participación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Que puedo decir, con lo visto en el primer día de como las conferencias afines a
temas de empresa no esperaba la asistencia que finalmente tuve, y más aún, la
posibilidad de continuar una comunicación con interesados en el tema de python
en educación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi conferencia, "Jupyter Notebook en el aula de clase", fue la manera de
compartir mi experiencia de usar esta herramienta de distintas maneras en cursos
que imparto o he impartido como métodos numéricos, herramientas computacionales,
el uso en el semillero de física teórica y computacional y en la Organización
Scalibur.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt='Fotografía del inicio de la presentación de "Usando Jupyter Notebook en el aula."' src="https://lh3.googleusercontent.com/1VGBcqllknS0MvTIC53u5ZZeSs9mEJ6k_ZRZFlqrFhJnooK9vbEZPPI6TgV1MztDVCQy31CLgC7QeyOezJgBI0PpcAhZynoiWIhKMFRSfoLi1vqJRioViFWjOZB7EsmH5Kb0HI6nHTvPSFWM9D_BI-bF3oAVZpC7xIO9VcUco16rwzNIVzgG7SwogGE1uMsYqL79u70Uot8_u7CMoNeNo5tARfMmfvyOgzmxOvtSLvKqt13Qzrd7cLUKzwlVP0gG_I5cs4ZPEe1vmg4EreucYvOukrR8tLF11sZ5TA7hQxMqIBnJyoldX6bSjsnjA-6lIkILAvYCEQxUNLjgjXxzydoFne-l92fTV3B6dhMTrzpms8DpCh7O1VpFDCGdvs7JlPIZvA4GZCtJBQr1v2tZCErM-9cD_g1LFZTZLrMmxjRr3WsK8LKUg1McE_7UxiNudTwcKYluqCpHIiEr8Cgu2PPyFUU3dQ-SPN1Iv_-uH3w2sQ0z1rsB5yRlJjm3wqv5fBIUJ_hCytIcd6DFtAixQxNHGwM-b9dygt-EtRZI5iu8RVcCnVbPEFWSgz5bqQmG-NQ1m0vO96Qtom3JRSjW2Sfp-dh5npOm0P-Afl5v=w1246-h934-no"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Fotografía del inicio de la presentación de "Usando Jupyter Notebook en el aula."&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al repositorio de los ejemplos de mi conferencia en
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>conferencias</category><category>eventos</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-experiencia-de-pycon-colombia-2018/</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2018 23:43:22 GMT</pubDate></item><item><title>Ejecutando macOS en Linux</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/ejecutando-macos-en-linux/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Debo admitirlo, no me gusta Mac y sigue sin gustarme, pero en múltiples ocasiones se hace necesario poder disponer de un Mac al igual que de un Windows para efectos de pruebas o de correr software específico cuando no hay de otra. Por este caso me di a la tarea de buscar como lograr ejecutar macOS en mi equipo Asus que posee Linux instalado de la forma más fácil posible. A continuación, como ejecutar macOS (específicamente hackintosh) en tu equipo Linux (el procedimiento aplica también para Windows).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisitos&lt;/strong&gt;: Conexión a internet estable, disco duro con más de 100 GB disponibles, RAM superior a 6 GB, procesador de más de dos núcleos (preferible Intel) y mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="contexto"&gt;
&lt;h2&gt;Contexto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creo que no hay necesidad pero no hay que dar por obvias las cosas. El primer punto al respecto de esto es que macOS en si mismo es "imposible" de piratear porque el sistema operativo esta ligado al hardware. Así, la única manera de obtener e instalar macOS es tener un equipo Mac. El tema se resuelve entonces a través de una modificación del sistema operativo que da origen a iPC, OSX86 o Hackintosh, una variación del sistema que permite llevar macOS a equipos tradicionales (PC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cómo se logra esto es elaborado y la verdad no veo interés en comentarlo pues es el camino difícil, pero solo para resumir diré que el punto inicial es que hay que tener un equipo Mac en el cual se ejecutan una serie de rutinas para extraer los directorios del sistema y recrear los llamados del sistema operativo a una forma entendible por los procesadores x86-64. La forma sencilla es encontrar de donde obtener ya la imagen del sistema operativo lista. Pero como podrán ver al googlear no solo un poco sino mucho, todo esta dicho para quienes tienen Mac pero no para los mortales que no lo tenemos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="descarga"&gt;
&lt;h2&gt;Descarga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verdad, creo que este es el punto más difícil y misterioso del proceso de lograr la instalación de macOS (modificado). La razón de esta dificultad no solo se asocia a la dificultad sino al tema legal (con Windows no sucede así pues la imagen misma del sistema operativo es gratuita y el problema es conseguir la licencia -salvo que no te importe el mensaje de copia no original y la ausencia de actualizaciones-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de muchos fracasos en descargas (largas descargas) que me llevaban a depender de Mac, encontré dos opciones listas para usar que correspondían a imágenes para máquina virtual (específicamente para VMWare/VirtualBox). Difíciles de encontrar, recurren a descarga por enlace magnético y hay pocos pares de descarga lo cual llega a un tiempo largo de descarga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesitas para esto un cliente torrent (si usas Linux probablemente tendrás por defecto transmission o si usas windows puedes instalar BitTorrent, µTorrent o FrostWire), una buena conexión a internet y mucha paciencia. El enlace magnético lo obtendrás de &lt;a class="reference external" href="https://thepiratebay.org/torrent/17986715/MacOS_Sierra_10.12_VirtualBox_VMWare_Virtual_Image_Preinstalled"&gt;The Pirate Bay&lt;/a&gt; dando clic en donde dice &lt;em&gt;GET THIS TORRENT&lt;/em&gt; (hay un símbolo de un imán al lado izquierdo). Una vez lo hagas y si tienes correctamente instalado el cliente torrent, este se abrirá (o el navegador solicitará permiso de abrirlo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora te esperan unas 12 horas de descarga (en mi caso el pico máximo de velocidad que recuerdo fue de 120 kB y el mínimo fueron ratos donde no habían pares de descarga).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maquina-virtual"&gt;
&lt;h2&gt;Máquina Virtual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi recomendación es no intentar la instalación directa en el equipo (para empezar, no pude encontrar una imagen para ello). El proceso de instalación directo tiene sus pasos malucos y al parecer el soporte es básicamente es para equipos con procesadores Intel (lo demás se hace con más trucos de lo normal y para posiblemente perder el tiempo). Así, la mejor opción es una máquina virtual, si fallas solo perdiste tiempo pero sigues con un sistema operativo funcional montado para trabajar o dispersar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Linux me parece mucho más natural usar QEMU (usando la interfaz de Virt-Manager) pero desafortunadamente este no tiene el soporte necesario y nuevamente, nos llenamos de trucos bajo la manga si queremos hacerlo funcionar de esa manera. Por ahora, QEMU es la mejor opción en Linux si deseas virtualizar Windows u otra distribución linux, pero no macOS (tiene que ver con el arranque, QEMU mantiene el sistema anterior -&lt;em&gt;LEGACY&lt;/em&gt;- de arranque de OSX). Así las cosas, una conversión de formato de la imagen no sirve (lo intenté).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesariamente necesitas de VMWare o de VirtualBox. En mi caso, y es la opción más simple desde Linux, podemos usar VirtualBox (esta en los repositorios de varias distribuciones) y en Windows, igual por ser gratuito te lo recomiendo (&lt;a class="reference external" href="https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads"&gt;descargar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso es descomprimir el archivo que descargamos (un archivo &lt;code&gt;rar&lt;/code&gt;). De los archivos que encontrarás solo es necesario el archivo con extensión &lt;code&gt;vmdk&lt;/code&gt; (puedes renombrar el archivo si deseas). Ahora abrimos VirtualBox y seleccionamos el botón de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a seleccionar el sistema operativo, indicando como se ve en la imagen y luego asignamos la RAM deseada (2 GB son el mínimo del sistema pero hayq ue considerar que además es una máquina virtual, lo cual conviene asignar más para un comportamiento más fluido) considerando que debes dejar al menos 2 GB disponibles para el sistema operativo del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selección del sistema operativo" src="https://lh3.googleusercontent.com/YZidzbC6DFnWvn3Yqb2eBsR0kc9R1qCpwkhHXps0HMbSieD4caWezb2Rg1uhzaFOcrZHA3BKQvf4cTM5txZ_ke09hSimTZSz65CXr8P_28dAaIedqWcuCJuMwYZgQQkdU2yvjtQaBMH_NmVlDsD9f6dKFqPjpk3YsYUBg-GgaMMhlS6O473DW2cQ3yuubT3ioWneyejObXf_c9hs_5ZBD4o-ucD7Bf18mDm1ypZfY1yQf_n729S8JUSpR-cOFznmiFEPVN62SRYwtoM9xuFK913W6pmqNpRr5AUksJPPKa7dl_bssJkxlJnaS-NmEZi76AU8CKjAGzpLUP1P44C-Oqry4K0nr-VGqP0ict6MutkbXWYhKknjSmi_f8KrVx0DLsrtGhDJcD0fCA1dNaOEwMzu-C7g-bcb9EbXtEgH5qRJJNoe0xsIb25wiYo4gsv7ibMT7X8DseMwgwIx5Kr1RWxd4h2n27s72ORbHU7-cCrc7dnBQu1Df523mtbL_l0caNa_3uy-wKZeFiJQ4e08yvjcK46IzXxU9ilSIqDp0E7AP4v990XPGGECfeTqQYvSP8dLPvn8AmX1za08GwfGeJJlOfSIkRYHTdygyA=w577-h425-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selección del sistema operativo y versión a instalar.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalmente debemos indicar que se creara a partir de una imagen de disco existente y seleccionamos el símbolo de carpeta para buscar el archivo &lt;code&gt;vmdk&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selección de disco existente" src="https://lh3.googleusercontent.com/gJA9H6jQprdKjdNLwyeq8GMy0TnFihCGsK3fXYuA1hqKqs6ikd8EG9aWikZ1qfPt_UElt1JUUGBHTe-wSVpNAocWZkK7HnAGjc-ftuh_M8nqvqOYJx9-N2yebwWAlxVnM_Glsm-ea9PrEJSHHriyEDQogHnUmYHUf0QdIOvuhhr1J9nRPSGq3I-mWKbZNK0d4m982TlS-vMLobe6hMzar9fJ7R8I2P8XPivalkoHM4a_n3nMThS3jvggwJpHiKQ1OECRSiZOVxifIJPlHdX04NbbI11nzV4_9Jz75Zim-gNctPXgZaJFb0TX2NFY-KDvFc_vuHMyH9cm6H88aBNxzkls9t3CkugPHfT6Cnsyf3sgIMrPFCCI-JdgFUsr0oAf0gmuNlJyNGBi1W6l4HRFFNGFwiVszwQP37UdqHRXMQsfG8Llkfy3LzTxFXb-WTyXcJXKGBoLzm6RyjTJPUEPIOcH4fv2u-6U5tSOT9qUeL4uMUQ0HFUqib7DkFy4ksTQBPEbQjIgKwcaN91mRSFSYpvxF_ZoIn5Rxjoe8pLq64fGQziGbHYrfwqY3zX-wFQVD-p7re48Ie9sJwjzXNf60gZia50CfC8a0w9xOA=w572-h425-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selección de crear máquina virtual a partir de disco existente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aquí hemos creado ya la máquina en si misma pero debemos configurar antes un par de cosas. En configuración de la máquina debemos ir a la sección de sistema (&lt;em&gt;system&lt;/em&gt;) y luego placa madre (&lt;em&gt;Motherboard&lt;/em&gt;) y habilitar las características extendidas (&lt;em&gt;Extended features&lt;/em&gt;) y elegir &lt;em&gt;USB Tablet&lt;/em&gt; en el puntero (&lt;em&gt;Pointing device&lt;/em&gt;). En la misma sección vamos a la pestaña de procesador (&lt;em&gt;Processor&lt;/em&gt;) e indicamos al menos 2 CPU. Por último, en la sección de monitor (&lt;em&gt;Display&lt;/em&gt;) vamos a la pestaña &lt;em&gt;Screen&lt;/em&gt; y asignamos 128 MB a la memoria de video (&lt;em&gt;Video Memory&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, pasamos a la consola (powershell o CMD en Windows) y ejecutamos lo siguiente (si es Windows hay que poner &lt;code&gt;VBoxManage.exe&lt;/code&gt; estando en el directorio de VirtualBox -&lt;code&gt;cd "C:Program FilesOracleVirtualBox"&lt;/code&gt;-):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-1"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage modifyvm &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; --cpuidset &lt;span class="m"&gt;00000001&lt;/span&gt; 000106e5 &lt;span class="m"&gt;00100800&lt;/span&gt; 0098e3fd bfebfbff
&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-2"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemProduct"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"iMac11,3"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-3"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemVersion"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"1.0"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-4"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiBoardProduct"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Iloveapple"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-5"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/DeviceKey"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"ourhardworkbythesewordsguardedpleasedontsteal(c)AppleComputerInc"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_12fecd24f28f4ebeb21792058a2180f3-6"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/GetKeyFromRealSMC"&lt;/span&gt; &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Tras esto estamos listos para encender la máquina virtual e instalar el sistema operativo en ella (nombre, usuario, contraseña, idioma, teclado). Lo único problemático aquí es que tendrás problema con el teclado pues esta pensado para los teclados Mac. Como cualquier instalación de sistema operativo es algo lento y más considerando que es una máquina virtual.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selección de idioma en macOS." src="https://lh3.googleusercontent.com/4pUM9zRUHvadbxEqTxP0ChqUY8PIbLpli8QTe0MhUchr1t-YSaOL34rlBWuJPiNlN9bu-YZbc-NobHQTkFsstjxANiw6wbsdDu2vJY2b52PdQFfSydcofwHt0tZiyWY5hSf2pnUVsWArZ3h0DEXJFl3wQIH03MLPj2eY1hT3r2rLq0qYCPMyCqpHJrbA9hogF74jbfrfMwj0OSG-YzOdF4nRH-5WKN_cAc_4rUQRSSfa367h2DcHRzsfMsq4WLWREJoMyE-BeQnVXh4dbZke4u6E-c-u7Zei31YStQRGW5fKCegvF1QmlG34ofIc-YaGcHBWJWesGrN7z9zuxNUQz1Mjqx7reVQhauHlLneMGB9wJGc7eDxlx2XjMx3C-omhiP0dfqNfp3Lnq41a_ZxevISpm3v3L88WhM6VBGBNkpF4x3-kxGovJ-irp3LUz1if05W1kmaVzHgwUbR8OPamO6bkNmWHRxjpZdXC1cRfrL5uHqb40B2QYIuqikwWDzKV1u3PYvi_uFHHJOoeEEDk2GdoZQYla25RPiHyS5RDwVsweBZig-By2VOwJCKoXB1rdBDSR3nUlvMa7qdQf91p5MT06be_EQ74BRpKmg=w1593-h896-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selección de idioma en macOS.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="despues"&gt;
&lt;h2&gt;Después&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No soy usuario Mac y mi propósito de hacer esto era muy específico, validar compatibilidad de códigos que uso, desarrollo o contribuyo. Pero en este mismo sentido, algo que recomiendo hacer, es instalar &lt;a class="reference external" href="https://brew.sh/index_es.html"&gt;Homebrew&lt;/a&gt; con el fin de tener listo nuestro macOS para pruebas y poder instalar distintos paquetes comunes a la hora de programar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello debes abrir la consola que encontrarás en aplicaciones y ejecutar lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_2d99291878cc4be88708f4de6b674b46-1"&gt;&lt;/a&gt;ruby -e &lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;$(&lt;/span&gt;curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install&lt;span class="k"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Tendrás que tener paciencia pues el proceso me tomó 45 minutos (en foros reportan la instalación de &lt;em&gt;homebrew&lt;/em&gt; de casi 2 horas) y necesitas estar pendiente pues hay dos solicitudes de tu contraseña.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Instalación de homebrew en macOS" src="https://lh3.googleusercontent.com/Pvn6D-PrK_txoUeelj0eDJ1E7rXZErv4oz4CBSfGfm4K7HLR0uL0GJv5VsF95yTDDGSzTJtTnb74djPvcnB9oIGCb1FYKg-S6xbeOIBRmCkgAi9RXXohgs5Xk11OIr3A3dKkByXb1GB4u3DT2ClcTwq-EvxO5US_4Zd6TMeSboYVU61N22LUdMpwanRenNAHEMqJ1qTfc20QXbJ4UWOY8WEs3X1LmRwoFzNJYSa2QV4K9YGMtMEMOY-O4LVdApo9mxWuGtHNBjPkC9iJ0ydVwT7h64cB1WArQyo7vDCkQ3md0cQC3kPlF5HgX25TwbT7_02YU0bJfVOkMht06PkhkQWWck8aRobI-oaHlE9E04b4glT_p-qXHcNXkTqMreLEpC61YeJ_U_R6SNMN0E07dHrEy-_Ci0EuAy-R5ikX0Bm5cS1NGIi3c6vh4OjvqNwniN4MMLUhUSL8GHmsuVxiTatNG6oJUavTJwX4K7DlwgV30J7DCiyZShIdHPndEEoL2yUPWX0eMUsCGscDjmY4Em14YaKa95etIYvXZWfKoA4svKxXE15O0xWk3eZUYKQhBSWMkUMFMEm9m1PDzUun6PVA20YWCxblFWo74Q=w1593-h896-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Instalación por consola de homebrew en macOS.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una vez instalado, puedes aprovechar a dejar listo python (actualiza la versión por defecto e instala el gestor pip). Igualmente es conveniente instalar otros paquetes de uso común por otras aplicaciones .&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-1"&gt;&lt;/a&gt;brew install pkg-config &lt;span class="c1"&gt;# Ayuda a determinar la lista de paquetes existentes&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-2"&gt;&lt;/a&gt;brew install python3 &lt;span class="c1"&gt;# Python3 no viene por defecto&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-3"&gt;&lt;/a&gt;brew install python2 &lt;span class="c1"&gt;# Actualiza la versión existente. En ambos casos se instala pip (pip2 y pip3)&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-4"&gt;&lt;/a&gt;brew install freetype &lt;span class="c1"&gt;# Requerido para la manipulación de fuentes -por ejemplo en matplotlib-&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-5"&gt;&lt;/a&gt;brew install libpng &lt;span class="c1"&gt;# Requerido para la manipulación de imágenes png -por ejemplo en matplotlib-&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_fca54a95a33f4893a4d9bd939030068b-6"&gt;&lt;/a&gt;brew install pygtk &lt;span class="c1"&gt;# Binding de GTK para python. Interfaces en pygtk son comunes.&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>emulación</category><category>hackintosh</category><category>linux</category><category>macos</category><category>máquina virtual</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/ejecutando-macos-en-linux/</guid><pubDate>Fri, 19 Jan 2018 03:16:55 GMT</pubDate></item></channel></rss>