<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre física)</title><link>http://cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="http://cosmoscalibur.github.io/categories/cat_ciencia/fisica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 25 Dec 2018 05:06:40 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Tetracuark?</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/tetracuark/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, resulta que el mundo de la física de partículas viene en un
continuo agitar, y nuevos datos y modelos surgen a partir de los
experimentos realizados en los grandes aceleradores de partículas (esos
túneles enormes en los cuales se hace que partículas a muy alta
velocidad colisionen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo último en este revuelo, concierne a una nueva partícula que apoya el
modelo molecular de cuarks, en el cual se pueden presentar mesones
híbridos, que son partículas constituidas por combinación de mesones,
siendo así partículas constituidas por 4 cuarks.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Nuestros modelos tradicionales de física de partículas nos permite
ubicar en el mundo de las partículas formadas por cuarks (a lo que
denominamos hadrones) los mesones y los bariones. Los mesones,
partículas formadas por pares de cuarks (cuark y anticuark, pero no
necesariamente el respectivo anticuark) y bariones formados por 3
cuarks. Es aquí donde la noticia toma tanta importancia, mostrando una
nueva variedad de hadrones, como el recién descubierto (aún en estudios
preliminares) Z&lt;sub&gt;c&lt;/sub&gt;(3900).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La literatura nos referencia este tetracuark como una partícula tipo
charmonium, que corresponden a un tipo especial de mesones en los que se
forma el mesón a partir del cuark encanto y su respectivo anticuark
(corresponden a los quarkonios, de los cuales solo existen charmonium y
bottomonium). ¿Y por que es de este tipo? Es un tetracuark tipo
charmonium porque en su estructura de cuarks se evidencia la estructura
de los mesones charmonium acompañado de un mesón pi.
Este descubrimiento abre puertas a evidenciar nuevas y exóticas formas
de materia, al igual que a nuevas extensiones de la física de
partículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://phys.org/news/2013-06-collider-teams-evidence-particle-z3900.html"&gt;Two collider research teams find evidence of new particle
Zc(3900)&lt;/a&gt;.
Physorg June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.3036"&gt;Observation of the Charged Hadron Zc(3900) at sqrt(s)=4170
MeV&lt;/a&gt;. T. Xiao, S. Dobbs, A.
Tomaradze, Kamal K. Seth. ArXiv. April 10, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.0380"&gt;Zc(3900) - what is inside?&lt;/a&gt; M.B.
Voloshin. ArXiv. April 1, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Quarkonium"&gt;Quarkonium&lt;/a&gt;. Wikipedia
(english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Meson"&gt;Meson&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hadron"&gt;Hadron&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Baryon"&gt;Baryon&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>física de partículas</category><category>tetracuark</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/tetracuark/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 20:42:00 GMT</pubDate></item><item><title>Pos-higgsteria</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/pos-higgsteria/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A pesar del tiempo transcurrido desde el anuncio oficial del CERN, el 4 de Julio de 2012, sobre el descubrimiento de un nuevo bosón masivo que sería candidato al tan elusivo bosón de Higgs, el tema sigue dando de que hablar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/JAlgX4FNiyM?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El anuncio oficial, y aún lo que conocemos frente a los datos de dicho experimento, no son contundentes frente a que lo descubierto corresponda propiamente al bosón de Higgs, sin embargo otra serie de datos tienden a favorecer las predicciones del modelo estándar, y por ende a incrementar la expectativa de un positivo para este hallazgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo observado en el LHC indico ser un bosón dado el decaimiento característico en pares de fotones, y masivo (el más masivo de los bosones conocidos) determinado por las tasas de decaimiento y energías detectadas, 125.3 GeV (+/-0.6 GeV) (algo insignificativo en lo cotidiano, equivalente a &lt;span class="math"&gt;\(5\cdot 10^{-16}\)&lt;/span&gt; gramos). En su momento genero gran confusión la popular mención de 5 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt; (sigma) (exactamente 4.9), que para muchos fue asumido como una certeza estadística de tratarse del bosón de Higgs cuando solo corresponde a la certeza de la medida de la masa del bosón hallado (sea o no Higgs).
Se destaca la importancia de la posibilidad que corresponda al Higgs por constituir un elemento adicional para ratificar el modelo estándar de la física de partículas y por ser una pieza fundamental en la comprensión de los mecanismos de generación de masa (si bien, no es el único mecanismo, si el de importancia para las partículas fundamentales). Este vídeo resulta bastante útil para mayor detalle y en lenguaje popular, al cual fui invitado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/anlDNYFvELs?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Al día de hoy seguimos esperando mediciones de propiedades como el espín, la paridad y otras, que en conjunto pueden dar la unicidad de las partículas para dar como un verdadero hecho su hallazgo. Los modulas ATLAS y CMS posteriormente anunciaron el aumento de la confidencialidad estadística de los datos de masa del bosón hallado a 6 y 7 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientes observaciones de tasas de decaimiento de B-mesones en muones, muestran valores menores a los esperados en los modelos supersimétricos (SUSY) pero en concordancia con el modelo estándar. Esto deja los modelos SUSY con cierta exclusión, y fuera de la expectativa la posibilidad de un hallazgo del menor de 5 Higgs del modelo SUSY (al parecer, por el momento no hay esperanzas de una nueva física). Sin embargo, algunos modelos SUSY menos populares, se encuentran en dicho límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que sigue después del Higgs, bueno, la física de altas energías aún tiene un gran camino por recorrer, en estudios de relación materia-antimateria (el problema de la asimetría de su distribución y las simetrías CPT), el estudio de la materia oscura, dimensiones extras y reproducción de condiciones para el estudio del universo primigenio en sus primeros instantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://profmattstrassler.com/2012/10/23/does-the-higgs-field-give-the-higgs-particle-its-mass-or-not/"&gt;Does the Higgs Field Give the Higgs Particle Its Mass, or Not?&lt;/a&gt;. October 23, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blogs.scientificamerican.com/observations/what-it-means-to-find-a-higgs-lindau-nobel-laureate-meeting-day-3/"&gt;What It Means to Find “a Higgs”: Lindau Nobel Laureate Meeting, Day 3&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/news/new-higgs-results-bring-relief-and-disappointment-1.11837"&gt;New Higgs results bring relief—and disappointment&lt;/a&gt;. November 15, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.newscientist.com/article/dn22129-higgs-certainty-boosted-by-more-complete-analysis/"&gt;Higgs certainty boosted by more complete analysis&lt;/a&gt;. August 1, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dailytech.com/LHC+Sends+Supersymmetry+To+the+Hospital+By+Observing+Bizarre+Meson+Decay/article29173.htm"&gt;LHC Sends Supersymmetry "To the Hospital" By Observing Bizarre Meson Decay&lt;/a&gt;. November 12, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2012-11-confining-supersymmetry-lhcb-evidence-rare.html"&gt;Confining supersymmetry: LHCb presents evidence of rare B decay&lt;/a&gt;. November 13, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://atlas.cern/news/2012/latest-results-from-higgs-search.html"&gt;Latest Results from ATLAS Higgs Search&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://news.nationalgeographic.com/news/2012/07/120704-god-particle-higgs-boson-new-cern-science/"&gt;"God Particle" Found? "Historic Milestone" From Higgs Boson Hunters&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/pos-higgsteria/</guid><pubDate>Wed, 28 Nov 2012 20:02:47 GMT</pubDate></item><item><title>Gravitomagnetismo y Gravity Probe B</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/gravitomagnetismo-y-gravity-probe-b/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Una de las teorías de mayor impacto, no solo a
nivel científico sino también del "saber popular" ha sido la teoría de
la relatividad de Einstein, que por cierto, su nombre el cuál no fue del
agrado de su autor que consideraba la existencia de los absolutos, fue
asignado por Max Planck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de la relatividad parte de reformular
el carácter independiente y absoluto de las entidades del tiempo y el
espacio, en un nuevo concepto que corresponde al espacio-tiempo.
Realmente ambos hacen parte de una misma entidad insoluble, creando una
base del absoluto ya no sobre el lugar donde suceden los fenómenos sino
sobre los efectos de los fenómenos (sin importar las condiciones del
observador, los efectos de un fenómeno serán los mismos para todos).  Y
la base para este nuevo absoluto fue la luz, la cual al medir su
velocidad era independiente del marco de referencia derrocando la
anterior hipótesis de la existencia del éter (un medio fluido de
peculiares características sobre el cual se desplazaría la luz).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ver el comportamiento de la luz en su movimiento llevo a mas que
derribar el éter, fue el origen de un nuevo concepto de la gravedad al
modificar la estructura del espacio y el tiempo. Aquí aparece la teoría
de la relatividad general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gravedad es el resultado de la deformación del espacio-tiempo debido
a la presencia de cuerpos con masa (si, usted y yo deformamos también el
espacio-tiempo provocando una microgravedad que es despreciable dado que
estamos sumergidos en el campo terrestre). Imaginemos una tela sobre la
cual hemos dibujado una cuadricula, y ponemos un cuerpo masivo en ella;
la tela se hunde, y al hundirse la cuadricula exhibe lineas que no son
rectas. Estas líneas resultado de la deformación se llaman geodésicas (y
son los caminos mas cortos en el espacio-tiempo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como la modificación es del espacio, quiere decir que los cuerpos sin
masa también son perturbados, y por ende la luz modifica su trayectoria
al pasar  por un cuerpo con masa. Esto se verifico durante el eclipse de
sol de 1919 por la expedición de Arthur Eddington, en el cual la
posición aparente de una estrella cambio debido a la curvatura que
provoca el sol, justo en lo predicho por la teoría (la estrella no
debería haberse visto puesta estaba detrás del sol, pero la curvatura
lo permitió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ademas de esto, aun quedaban mas asuntos por verificar. La teoría
nos habla de un efecto gravitomagnético que debiese aparecer debido a la
rotación de los cuerpos con masa, que a su vez tendría una contribución
gravitacional y provocaría la rotación de otros cuerpos. Para ello, NASA
lanzó el 20 de abril de 2004 el satélite Gravity Probe B el cual realizo
distintas mediciones gravimétricas de la Tierra y mediciones sobre la
distorsión del espacio-tiempo. Su misión principal: validar la teoría
general relatividad y el gravitomagnetismo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9f/Gravity_Probe_B_Confirms_the_Existence_of_Gravitomagnetism.jpg" class="align-center" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9f/Gravity_Probe_B_Confirms_the_Existence_of_Gravitomagnetism.jpg" style="width: 320px; height: 204px;"&gt;
&lt;p&gt;El gravitomágnetismo, contrario a su nombre, no se trata de un
efecto magnético producido por la masa (como ocurre en el
electromagnetismo, en donde el magnetismo es resultado de las
cargas eléctricas), sino que debe su nombre a la
similitud matemática que exhiben las ecuaciones de campo gravitacional a
las ecuaciones de Maxwell (las ecuaciones que describen el
electromagnetismo). Este efecto es una contribución adicional a fuerza
de gravedad aportada cuando los cuerpos con masa rotan, lo cual produce
una vortícidad en el espacio-tiempo (como una especie de remolino) y
este causa que los cuerpos no solo sean atraídos sino que también lo
hagan rotando (esta rotación es casi imperceptible).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, la sonda GP-B requirió de los mas avanzados detalles en
ingeniería, entre los cuales brilla como joya de la alta ingeniería su
giroscópo. Una esfera metálica lo mas cercano a la perfección (los
defectos con relación a una esfera ideal son realmente despreciables en
comparación a cualquier otra esfera construida, no mas de 40 átomos de
error en el espesor).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por que ser una esfera perfecta? el giroscópo es el instrumento
encargado de medir los desplazamientos angulares provocados por la
distorsión del espacio-tiempo rotando, pero ademas el efecto
gravitomágnetico la hará girar también. Ya que el giro de la esfera es
primordial en la medición, si la esfera fuese algo ovoide o elipsoide
por acudir a un ejemplo (um, dejemoslo en un huevo) aparecerían efectos
adicionales que intervendrían en su giro, afectando los resultados de la
medición (sin mencionar que la solución de las ecuaciones sería mas
compleja).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misión, dada por concluida en el mes de mayo, revelo resultados
positivos para la relatividad general tanto el efecto de curvatura de la
masa terrestre como la rotación provocada por el gravitomágnetismo
terrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Gravity Probe B confirma la existencia de
gravitomagnetismo. &lt;a class="reference external" href="http://observatorio.info/2011/05/gravity-probe-b-confirma-la-existencia-de-gravitomagnetismo/"&gt;Observatorio.info&lt;/a&gt;
Mayo 10 de 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Gravity Probe B, the relativity mission. &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/gpb/"&gt;NASA
Missions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Gravity Probe B, testing Einstein's universe. &lt;a class="reference external" href="http://einstein.stanford.edu/highlights/status1.html#PRLpaper"&gt;Einstein
Stanford&lt;/a&gt; Mayo
4 de 2011 (reporte de los experimentos finales)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Gravity Probe B.
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gravity_Probe_B#Mission_timeline"&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Gravitomagnetism.
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gravitomagnetism"&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. NASA Announces Results of Epic Space-Time Experiment. &lt;a class="reference external" href="http://science.nasa.gov/science-news/science-at-nasa/2011/04may_epic/"&gt;NASA Science
News&lt;/a&gt; Mayo
4 de 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. In search of Gravitomagnetism. &lt;a class="reference external" href="http://science.nasa.gov/science-news/science-at-nasa/2004/19apr_gravitomagnetism/"&gt;NASA Science
News&lt;/a&gt;
Abril 20 de 2004.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrofísica</category><category>gravedad</category><category>relatividad general</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/gravitomagnetismo-y-gravity-probe-b/</guid><pubDate>Fri, 08 Jul 2011 04:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>La antimateria sería anti-materia</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/la-antimateria-seria-anti-materia/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La antimateria sería verdaderamente anti-materia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Representación gráfica de la la antimateria y la simetría CPT" class="align-center" src="http://www2.mpq.mpg.de/~haensch/antihydrogen/mirror.gif"&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Probablemente suene extraño esto, pero no lo es. La antimateria había sido hasta el momento mas materia, común y corriente pero que cumplía con ser los compañeros de carga contraria a lo que denominamos como materia (la materia común). Es decir, hasta este punto, no había nada raro.
La antimateria adicionalmente se podía interpretar como la imagen en un espejo de las partículas, es decir, una antipartícula viajando es lo mismo que la correspondiente partícula viajando en el sentido contrario pero hacia atrás en el tiempo (aquí empieza lo importante).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que la antimateria tiene la misma masa que la materia, es decir son de la misma magnitud y signo (la definición de masa es positiva siempre), el efecto gravitacional de la antimateria no debe ser distinto de la materia, es decir, siempre sera un efecto atractivo. Pero, ¿acaso no importa la equivalencia establecida de antipartícula viajando al futuro = partícula viajando al pasado?
La respuesta es sí. Dicha equivalencia proviene de algo llamado simetría CPT (Charge-Parity-Time), y nos dice que la equivalencia entre las partículas y antipartículas no solo corresponde a realizar una transformación sobre la carga, sino también sobre la paridad y el tiempo. La carga no afecta la gravedad, pero la paridad y el tiempo si la afectan. En otras palabras, al modificarse el tiempo (poner el tiempo al revés) y el espacio (la paridad es "girar" el espacio), estamos alterando el espacio-tiempo, y como la teoría general de la relatividad lo afirma, es la geometría de este el que determina la gravedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En que se afecta? Al interactuar la materia con la antimateria, la antimateria se comportara como la materia pero con el tiempo fluyendo al pasado. Ahora, que pasa con un fenómeno atractivo si retrocedemos el tiempo, la respuesta es repulsión. Pero al interactuar entre ella misma, aparece dos veces la inversión del tiempo, luego es como dejar el tiempo en su forma natural y entre ellas se atraerían.
Así que la interacción gravitacional entre la materia y la antimateria sería repulsiva.
Pero esto implica mas que eso... de confirmarse observaciones de presencia de antimateria en los vacíos observados en las distribuciones galácticas esto permitiría explicar la aceleración del universo ¡sin recurrir a la energía oscura y a la materia oscura! Por ahora es prematuro afirmarlo, pero esto ya nos podría cuestionar la existencia de las dos últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-04-antimatter-gravity-universe-expansion.html"&gt;Antimatter gravity could explain Universe's expansion&lt;/a&gt;. Physorg. 13 de abril de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;M. Villata. “CPT symmetry and antimatter gravity in general relativity.” EPL (Europhysics Letters), 94 (2011) 20001 (&lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org/abs/1103.4937"&gt;arXiv:1103.4937 [gr-qc]&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;DOI&lt;/strong&gt;: &lt;a class="reference external" href="http://iopscience.iop.org/article/10.1209/0295-5075/94/20001/meta"&gt;10.1209/0295-5075/94/20001&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antigravedad</category><category>antimateria</category><category>astrofísica</category><category>física de partículas</category><category>gravedad</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/la-antimateria-seria-anti-materia/</guid><pubDate>Wed, 13 Apr 2011 17:01:31 GMT</pubDate></item><item><title>A la búsqueda del bosón de Higgs</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este mes de febrero los investigadores del &lt;a class="reference external" href="http://home.cern/topics/large-hadron-collider"&gt;LHC&lt;/a&gt; del CERN han renovado su búsqueda de uno de los misterios mas elusivos del universo, el bosón de Higgs.
El bosón de Higgs es una hipotética partícula predicha por el modelo estándar de la física de partículas (la única de dicho modelo sin confirmación experimental) de gran energía y que cumple con la función de dotar de masa a las demás partículas existentes.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;El bosón de Higgs posee asociado un campo escalar que permea todo el universo, que es el campo escalar de Higgs, el cual es el que propiamente dicho, dota la propiedad de masa en el medio, mediante un mecanismo dinámico de creación de masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La energía de esta partícula la ubica como una partícula primitiva, de épocas anteriores a la ruptura de simetría (cuando las interacciones fundamentales aun eran indistinguibles entre ellas).
En el LHC hay dos detectores encargados de la función de detección del bosón de Higgs, el detector ATLAS y CMS. Confiando en el adecuado funcionamiento del acelerador, se ha pospuesto la interrupción del acelerador para finales de 2012, lapso de tiempo en el cual se espera explorar del 90 a 95% de la región energética permitida para la existencia del bosón de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Actualización
&lt;strong&gt;28 de noviembre de 2012&lt;/strong&gt;: El 4 de julio de 2012 se reportó oficialmente el descubrimiento del bosón de Higgs. Vea la nota &lt;a class="reference external" href="http://cosmoscalibur.github.io/posts/pos-higgsteria/"&gt;Pos-higgsteria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-02-year-higgs.html"&gt;The Year of the Higgs?&lt;/a&gt;. Physorg. 21 de febrero de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bos%C3%B3n_de_Higgs"&gt;Bosón de Higgs&lt;/a&gt;. Wikipedia. Última consulta: 14 de julio de 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</guid><pubDate>Tue, 22 Feb 2011 02:37:27 GMT</pubDate></item><item><title>Superconductores borrachos</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/superconductores-borrachos/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como muchos de los descubrimientos de la ciencia, algunos suelen ocurrir por mero accidente, algunos bastante inverosímiles de carácter meramente figurativo y de leyenda urbana para no mas decir que es un golpe de suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de estas historias, es la que ronda al trabajo presentado por el equipo de Yoshihiko Takano del National Institute for Materials Science en Japón. Trabajando en el desarrollo de un cierto tipo de superconductores basados en hierro sumergiendo estos en agua caliente, en una mezcla de agua y etanol.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Antes de continuar, y rápidamente, un superconductor es un material en el cual se logra llevar la resistencia eléctrica a valores casi nulos, lo que reduce las perdidas de energía por disipación en el transporte de corriente eléctrica y en teoría permitiría tener un flujo de electrones circulando por siempre con tan solo aplicar una diferencia de potencial al principio del experimento y después quitarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado los buenos resultados decidieron realizar una pequeña fiesta para celebrar esto, y durante la fiesta y los tragos, la creatividad surgía, y por que no, se les ocurrió, sumergir los superconductores en distintos tipos de alcohol, entre ellos cerveza, vino blanco y shochu, este último el que mejores resultados presento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado de este experimento con alcohol lo pueden consultar del articulo &lt;em&gt;Superconductivity in&lt;/em&gt; &lt;span class="math"&gt;\(FeTe_{1-x}S_x\)&lt;/span&gt; &lt;em&gt;induced by alcohol&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference" href="http://cosmoscalibur.github.io/posts/superconductores-borrachos/#id2" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt; de la base de datos de &lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org"&gt;arXiv&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al parecer el alcohol no solo mejora los superconductores sino también a algunos científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que de ahora en adelante mantendré una de ron en el laboratorio de física moderna y otra en el de mecánica cuántica computacional.&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id2" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://cosmoscalibur.github.io/posts/superconductores-borrachos/#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;em&gt;Superconductivity in&lt;/em&gt; &lt;span class="math"&gt;\(FeTe_{1-x}S_x\)&lt;/span&gt; &lt;em&gt;induced by alcohol&lt;/em&gt;. Deguchi y otros. 4 de febrero de 2011. &lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org/abs/1008.0666"&gt;arXiv:1008.0666 [cond-mat.supr-con]&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;DOI:&lt;/strong&gt; 10.1088/0953-2048/24/5/055008.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;&lt;/div&gt;</description><category>alcohol</category><category>estado sólido</category><category>materiales</category><category>superconductores</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/superconductores-borrachos/</guid><pubDate>Tue, 11 Jan 2011 16:49:49 GMT</pubDate></item><item><title>Santa cuántico</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/santa-cuantico/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lo mejor de todo cuando crecemos es no olvidar algo fundamental, que también fuimos niños alguna vez. Tal vez pienso esto ahora porque algunas veces sin darnos de cuenta podemos destruir las ilusiones que los niños tejen alrededor de historias fantásticas, que son el alimento para su capacidad creativa, y nosotros por ser mayores y "saber" como son las cosas derribamos ese mágico mundo con dos palabras "NO EXISTE".&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Pero, de verdad no existen este mundos y personajes de la imaginación de nuestros niños... la respuesta es "No lo sabemos. Que no los hallamos visto, no quiere decir que no existan." Y la física nos puede ayudar un poco con esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, solo mentaremos el fantástico Santa Claus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la mecánica cuántica existe algo a lo que llamamos el principio de incertidumbre de Heisenberg, según el cual solo podemos saber con exactitud una de dos variables conjugadas. Si conocemos su velocidad, no conocemos su posición, y a la inversa. Sabemos lo extensa que es la tierra, y con los reportes de UNICEF sabemos la población infantil, así que calcular la velocidad de Santa no sería mayor problema. Sabemos su velocidad, pero no lo vemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo otro, es que Santa como un cuerpo cuántico podría encontrarse en la superposición cuántica de estados, lo que quiere decir que existen muchas configuraciones posibles en este caso particular de posición en algún lugar de la tierra entregando un regalo a un niño diferente, y todas estas simultáneamente. Pero ojo, niños, acuéstense temprano la noche de navidad, si ven a Santa en su casa provocaran algo catastrófico, su estado cuántico colapsara en vuestra casa, de manera que Santa no podrá seguir entregando los regalos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pero, existen muchas mas teorías, grandes investigadores y hombres de ciencia han intentado explicar el fenómeno de Santa, pero hasta el momento, solo especulaciones. Para ver otras mas, pueden leer &lt;a class="reference external" href="http://www.mapleprimes.com/maplesoftblog/7059-The-Physics-Of-Santa-Claus"&gt;Physics of Santa Claus&lt;/a&gt; (esta en inglés, y muestra algunas cuentas sencillas), y el &lt;a class="reference external" href="http://www.latercera.com/noticia/como-podria-santa-claus-entregar-todos-los-regalos/"&gt;enlace que me motivo a esta nota&lt;/a&gt;, el cual menciona otras posibilidades como una nube relativista o un santa muy tecnológico, con lo ultimo de la nanotecnología.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>mecánica cuántica</category><category>navidad</category><category>papá noel</category><category>santa claus</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/santa-cuantico/</guid><pubDate>Tue, 21 Dec 2010 23:48:09 GMT</pubDate></item><item><title>Nuestra nariz más vieja que los pies</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/nuestra-nariz-mas-vieja-que-los-pies/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La relatividad de Einstein abrió un nuevo capitulo en la física desde sus primeros apuntes en un tratado de la electrodinámica de la luz. Desde la relatividad especial plantea ya un punto que separa rotundamente la nueva física a la física tradicional de Newton, y es la concepción no absoluta del espacio y el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ya en la relatividad especial encontramos que a mayor velocidad el tiempo nos transcurre mas lentamente que si estuviésemos en reposo, así dos gemelos, uno astronauta y otro un civil, el astronauta seria menor que su hermano (claro esta, por nanosegundos). Pero con la relatividad general, la exposición a campos gravitacionales produce el mismo efecto. A mayor campo gravitacional, el tiempo avanza mas lentamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un caso bastante peculiar es que nuestras células en la nariz envejecen mas rápida que las células de los pies. Esto en teoría, lo admitimos y asumíamos totalmente impráctico, pero ya este experimento fue realizado con relojes de ultra-precisión separados por un pequeño desplazamiento vertical.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org/news/2010/09/superaccurate-clocks-confirm-your-hair-aging-faster-your-toenails"&gt;Superaccurate Clocks Confirm Your Hair Is Aging Faster Than Your Toenails&lt;/a&gt;. Publicado el 23 de septiembre de 2010. Última consulta el 12 de julio de 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>curiosidades</category><category>relatividad general</category><category>tiempo</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/nuestra-nariz-mas-vieja-que-los-pies/</guid><pubDate>Sat, 18 Dec 2010 01:59:26 GMT</pubDate></item><item><title>Pensando en el grafeno</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/posts/pensando-en-el-grafeno/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aunque este material fue noticia ya hace un rato, vengo a pensar ahora en el porque sera mi tema de trabajo de grado.
Este material fue noticia ya que por estudios de este material fue concedido el premio nobel de física a 2 físicos rusos que trabajan en la Universidad de Manchester.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Este material tiene muchas características muy peculiares, que atraen el interés no solo de la comunidad científica sino también ingenieril/industrial. Desde la industria resulta bastante interesante que sea un material extremadamente resistente y al mismo tiempo muy liviano (son capas formadas por estructuras de carbono hexagonal, estructuralmente con gran similaridad al grafito, de lo que esta hecho la mina de los lapices).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la investigación mas teórica, un punto interesante es los comportamientos relativistas que presenta a pesar de su poco peso (los comportamientos relativistas son característicos de estructuras de pesos atómicos altos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si desean seguir noticias relacionadas con este tema, pueden hacerlo en &lt;a class="reference external" href="http://graphenetimes.com/"&gt;Graphene Times&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;&lt;strong&gt;Actualización (15 de diciembre de 2011)&lt;/strong&gt; Para quienes estén interesados en el documento generado como trabajo de grado, pueden consultar &lt;a class="reference external" href="https://www.researchgate.net/publication/258566488_Modelizacion_y_Simulacion_Numerica_de_Efectos_de_Confinamiento_en_el_Grafeno"&gt;Modelización y Simulación Numérica de Efectos de Confinamiento en el Grafeno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>estado sólido</category><category>grafeno</category><category>materiales</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/posts/pensando-en-el-grafeno/</guid><pubDate>Fri, 10 Dec 2010 06:44:45 GMT</pubDate></item></channel></rss>