<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre anaconda python)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/anaconda-python.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Fri, 03 Jul 2020 02:40:57 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Instalar Anaconda Python</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En los últimos años, una herramienta se ha popularizado no solo como una base
para el ecosistena de la analítica de datos ("ciencia de datos" como llaman
también algunos) sino también en general para el desarrollo en Python
(científico, web o de propósito general). Esta herramienta es Anaconda, que no
solo nos facilita un sistema de distribución de paquetes multiplataforma, un
repositorio principal con amplio soporte multiplataforma (canal &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; o
&lt;em&gt;anaconda&lt;/em&gt;) sino un gestor de ambientes para permitir aislar nuestras
dependencias facilitando la reproducibilidad y evitando los conflictos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="obtener-instalador"&gt;
&lt;h2&gt;Obtener instalador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso es obtener el instalador de Anaconda Python según nuestro
sistema operativo, modo de instalación y limitación de espacio de
almacenamiento o ancho de banda. Aunque Anaconda aún dispone de instaladores de
Python 2.7, no recomiendo su uso sino las versiones asociadas a Python 3.X
(Python 2 perdió soporte el 31 de diciembre de 2019).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tenemos limitación de espacio de almacenamiento o ancho de banda, podemos
usar el instalador de
&lt;a class="reference external" href="https://docs.conda.io/en/latest/miniconda.html"&gt;miniconda&lt;/a&gt;, el cual
corresponde a un instalador de alrededor de 60 MB en los 3 sistemas operativos.
Este instalador nos da mayor control sobre los paquetes instalados, y solo
incluye por defecto lo necesario para el interprete de Python y el gestor
Conda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos una colección de paquetes listos para usar, iremos al instalador de
&lt;a class="reference external" href="https://anaconda.org/"&gt;Anaconda Python&lt;/a&gt; (seleccionamos &lt;em&gt;Download Anaconda&lt;/em&gt;).
Ahora vamos a la sección de instaladores (&lt;em&gt;Anaconda Installers&lt;/em&gt;) y escogeremos
el acorde a nuestra necesidad:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Instalador gráfico de 32 y 64 bits para Windows.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Instalador por línea de comandos para Windows (64 bits).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Instalador gráfico y por línea de comandos para Mac (64 bits).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta descarga es de alrededor de 500 MB para todos los casos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion-por-linea-de-comandos"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación por línea de comandos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La instalación por línea de comandos aplica de la misma manera tanto para Mac
como para Linux, usando ambos un instalador basado en código bash (indiferente
si es Anaconda o Miniconda).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este caso nos basaremos en la instalación silenciosa &lt;a class="citation-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#cmd" id="id1"&gt;[cmd]&lt;/a&gt; para evitar las
preguntas interactivas y así despreocuparnos durante la instalación. Invocamos
el instalador con Bash de la siguiente forma (asegurate de usar la ruta
completa y correcta del instalador &lt;code&gt;sh&lt;/code&gt; que usarás).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_95ba86afb7544311a08de7e230505341-1"&gt;&lt;/a&gt;bash Anaconda3-2020.02-Linux-x86_64.sh -b -p &lt;span class="nv"&gt;$HOME&lt;/span&gt;/anaconda
&lt;a name="rest_code_95ba86afb7544311a08de7e230505341-2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;". &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$HOME&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;/anaconda/etc/profile.d/conda.sh"&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; &lt;span class="nv"&gt;$HOME&lt;/span&gt;/.bashrc
&lt;a name="rest_code_95ba86afb7544311a08de7e230505341-3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="nb"&gt;source&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$HOME&lt;/span&gt;/.bashrc
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;En la invocación de Bash, el argumento &lt;code&gt;-b&lt;/code&gt; implica la aceptación de
licencias y con &lt;code&gt;-p&lt;/code&gt; indicamos la ruta para la instalación de Anaconda
(puedes cambiarla a tu deseo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda y tercera línea son específicas si usas una consola Bash. Esto
permite reconocer el gestor Conda por la consola cuando se inicia una nueva
sesión y la última línea que se aplique para la sesión actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no es mi preferencia y además puede generar potenciales conflictos, si
deseas que el entorno de Anaconda Python esté activado por defecto puedes
agregar en el &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt; la línea &lt;code&gt;conda activate&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/UFfsg56qigY?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;La versión de &lt;em&gt;Anaconda Navigator&lt;/em&gt; incluida en 2020.02 en Linux presenta un
error, por lo cual, si al ejecutarlo ves el mensaje
&lt;code&gt;UnboundLocalError: local variable 'DISTRO_NAME' referenced before assignment&lt;/code&gt;
bastará con actualizar el paquete &lt;a class="citation-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#navigator" id="id2"&gt;[navigator]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_e84080f1db8049609ada1f38d11746db-1"&gt;&lt;/a&gt;conda update anaconda-navigator
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion-grafica"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación gráfica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La instalación en Windows con el instalador gráfico &lt;a class="citation-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#gui" id="id3"&gt;[gui]&lt;/a&gt; es sencilla. Las
opciones por defecto son justamente las recomendadas por lo cual solo es
necesario dar clic en "&lt;em&gt;Next&lt;/em&gt;" siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fuertemente recomendado usar la instalación con las opciones por defecto,
para evitar futuros conflictos. Esto es, instalar "&lt;em&gt;Just Me&lt;/em&gt;" para no requerir
permisos de administrador, no agregar al &lt;code&gt;PATH&lt;/code&gt; (evitar conflictos con
programas que hagan uso de Python u otros paquetes incluidos en Anaconda) y
registrar Anaconda Python como Python por defecto (así será reconocido por los
editores de código que detectan Anaconda).&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/zFk6beeQ-CU?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;La instalación gráfica en Mac puedes seguir también las opciones por defecto.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="verificar-instalacion"&gt;
&lt;h2&gt;Verificar instalación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Basta con validar la lista de paquetes incluidos para saber que funciona
adecuadamente Anaconda. Abrimos la consola Bash (Linux o Mac) o
&lt;em&gt;Anaconda Prompt&lt;/em&gt; (Windows, o con abrir &lt;em&gt;Anaconda Navigator&lt;/em&gt; es suficiente), y
ejecutamos &lt;code&gt;conda list&lt;/code&gt;. Si observamos la lista de paquetes, funciona.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="cmd"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#id1"&gt;cmd&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://conda.io/projects/conda/en/latest/user-guide/install/linux.html#installing-in-silent-mode"&gt;Installing in silent mode&lt;/a&gt;.
conda.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="navigator"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#id2"&gt;navigator&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/ContinuumIO/anaconda-issues/issues/11662"&gt;UnboundLocalError: local variable 'DISTRO_NAME' referenced before assignment&lt;/a&gt;. Anaconda issues.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gui"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/#id3"&gt;gui&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.anaconda.com/anaconda/install/windows/"&gt;Installing on Windows&lt;/a&gt;. Anaconda.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>anaconda python</category><category>conda</category><category>gestor de paquetes</category><category>instalación de software</category><category>python</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/</guid><pubDate>Mon, 29 Jun 2020 17:18:07 GMT</pubDate></item><item><title>Usar Anaconda Python en Git Bash</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/usar-anaconda-python-en-git-bash/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recientemente, por motivos laborales he tenido que trabajar en Windows y es
por esto que tuve la necesidad de buscar una opción cómoda de usar &lt;a class="reference external" href="https://git-scm.com/"&gt;Git&lt;/a&gt;
en Windows, con soporte de &lt;a class="reference external" href="https://www.gnu.org/software/bash/"&gt;Bash&lt;/a&gt; a lo
que estoy acostumbrado en Linux y con Python Anaconda reconocido. De alguna
manera, la versión mínima de como usar Windows sin morir en el intento.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="anaconda-python"&gt;
&lt;h2&gt;Anaconda Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero es proceder a instalar Anaconda Python desde su sitio oficial, pero
recomiendo revisar primero la necesidad real de tener todo lo incluido en
Anaconda o usar algo minimalista como Miniconda. Anaconda representará una
instalación y descarga de casi 500 MB, y por ende un mayor tiempo en ambos
pasos. Por otro lado, Miniconda solo instala lo mínimo requerido para tener
Python y el gestor de paquetes Conda. Esta última opción es recomendable si
posees poco espacio en disco, deseas instalar rápidamente, solo deseas probar
lo básico de Python o el equipo es de bajas características (recuerdo casos en
los cuales mis estudiantes -épocas de docente- la sola instalación de Anaconda
bloqueaba el equipo y lo reiniciaba).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si usas Anaconda para tus proyectos de desarrollo y usando buenas prácticas,
seguramente estarás acostumbrado a usar ambientes y en ese caso no necesitas
tener tantas cosas en el base, siendo buena opción Miniconda también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descarga &lt;a class="reference external" href="https://www.anaconda.com/distribution/"&gt;Anaconda&lt;/a&gt; o
&lt;a class="reference external" href="https://docs.conda.io/en/latest/miniconda.html"&gt;Miniconda&lt;/a&gt; según tu
necesidad e instala como cualquier programa de Windows. Lo importante durante
la instalación es indicar que sea solo para el usuario actual y que no se
asocie el &lt;code&gt;PATH&lt;/code&gt;. Seguir este consejo les evitará dolores de cabeza en el
futuro.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualización (2 de julio de 2020)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para saber mayor detalle del proceso de instalación puedes consultar mi
publicación &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/instalar-python-anaconda/"&gt;Instalar Anaconda Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="git-bash"&gt;
&lt;h2&gt;Git Bash&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien puedes descargarlo desde el sitio del proyecto, aprovecharemos el
gestor Conda para facilitar la tarea de descarga, instalación y configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abriremos Anaconda PowerShell o Anaconda Prompt, y ejecutaremos lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_8f28d375e2d54891810a37a52cad264f-1"&gt;&lt;/a&gt;conda create -n gitbash -c conda-forge &lt;span class="nv"&gt;git&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;2&lt;/span&gt;.24.0
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Es importante el uso de &lt;code&gt;-c conda-forge&lt;/code&gt; porque de este canal vendrá la
versión de Git que usaremos. Si se usa el canal por defecto, se instala solo el
cliente de consola, mientras que en esta opción viene Git Bash. He indicado
también el &lt;code&gt;-n gitbash&lt;/code&gt; para evitar posibles conflictos entre los
paquetes requeridos para usar Git y los paquetes disponibles en el ambiente
base. En alguna publicación posterior hablaré sobre Conda para profundizar en
esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez terminada la instalación, puedes abrir el menú de Windows y buscar Git
Bash, el cual ya contará con Conda reconocido. Ahora solo debes empezar a
usarlo, &lt;code&gt;conda activate base&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este momento, nuestro ambiente por defecto será gitbash. Si instalas sin
indicar el ambiente, tendrás el base por defecto habilitado pero con
posibles conflictos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué pasa si ya teníamos instalado Git Bash? Git Bash soporta los archivos
típicos de Bash, como el &lt;code&gt;bashrc&lt;/code&gt;. Así, podemos usar la configuración que
habitualmente se usa en Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abrimos Git Bash, y ejecutamos:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_ba378178125940d1af5421596c204372-1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$HOME&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ba378178125940d1af5421596c204372-2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;". /c/Users/USUARIO/ANACONDA/etc/profile.d/conda.sh"&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; .bashrc
&lt;a name="rest_code_ba378178125940d1af5421596c204372-3"&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="nb"&gt;source&lt;/span&gt; .bashrc
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Con la primera línea aseguramos ir al directorio del usuario. En la segunda
línea, crearemos o editaremos el archivo de configuración, pero debes
reemplazar &lt;code&gt;USUARIO&lt;/code&gt; por la carpeta de tu usuario y &lt;code&gt;ANACONDA&lt;/code&gt; por
la carpeta de Anaconda (habitualmente &lt;code&gt;Anaconda3&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;Miniconda3&lt;/code&gt; si
usaste Miniconda). La tercera línea actualiza la configuración en la sesión
actual de la consola permitiendo usar de forma inmediata Conda. Para la próxima
apertura de Git Bash ya no tendrás que configurar nada, solo empezar a usar
Conda (aún no hay ambiente activado).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>anaconda python</category><category>conda</category><category>gestor de paquetes</category><category>git</category><category>git bash</category><category>instalación de software</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/usar-anaconda-python-en-git-bash/</guid><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 19:43:50 GMT</pubDate></item></channel></rss>