<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre astronomía)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/astronomia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 25 May 2020 19:59:58 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Orden y origen del cosmos griego</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Segundo artículo basado en mi charla de "Cosmogonía y cosmología griega"
de astronomía en el Parque de los Deseos del 14 de mayo de 2013 (el primero
fue &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/"&gt;Cosmogonía griega&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Tales de Mileto, el primer filosofo griego, incorporó las primeras
nociones no mitológicas a la descripción y explicación del mundo, he
intento aclarar el misterio de la sustancia primera, considerándola el
agua. El mundo para Tales era un disco circular flotando en el océano.
Anaximandro (segundo filosofo jónico) abandonaría la visión de Tales y
del arjé, y asignaría como principio el infinito o lo indefinido. Por
simetría, la Tierra debería ser plana o una forma convexa, y en
equilibrio con el centro del universo. La naturaleza de los cielos es el
fuego y es esférico en forma. Los cuerpos del cielo ubicados a
diferentes distancias, siendo el sol más distante que la esfera de
estrellas fijas. Los cuerpos celestes son agujeros que permiten ver el
fuego del cielo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxímenes (tercer filosofo jónico), encontró el principio en el aire,
que por compresión o rarefacción conduciría a la creación de todo. La
Tierra tiene su origen en el aire denso. La Tierra, al igual que la
luna, el sol y los planetas son planos, y las estrellas fijas son como
clavos en un sólido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenófanes, el fundador de la escuela eleática, consideró el principio en
la Tierra. La Tierra es plana y enclavada en el infinito mientras el
sol, los cometas y estrellas son nubes incandescentes. El sol y las
estrellas son formadas diariamente de nubes de partículas ardientes
mientras que la luna es una nube comprimida cuyo brillo viene de una luz
inherente que se extingue mensualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Parménides, virtual fundador de la escuela eleática, corresponde la
primera distinción de una Tierra esférica. Considera el universo entero
por capas esféricas concéntricas alrededor de la estacionaria Tierra. Es
la primera concepción de esferas concéntricas. Consideró el brillo de la
luna por reflexión de la luz del sol, y el origen de estos a partir de
materiales residuales de la vía láctea. Al igual que Anaximándro, comete
el mismo error de poner las estrellas fijas más cerca que el sol.
Heráclito consideraría como principio el fuego basado en que todo
llegara a fluir. El sol se formaría a partir de exhalaciones de la
Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxágoras afirma que el universo contiene solo dos cosas: infinito
número de pequeñas partículas (átomos) y el vacío que se extiende al
infinito. Los átomos son hechos de lo mismo pero difieren en forma y
tamaño. Incorpora el principio de causalidad de Leucipo. Demócrito
afirma que las sombras de la luna reflejan la existencia de montañas,
perdiendo la naturaleza perfecta la luna. Estos constituyen el atomismo
griego, y los tres en conjunto apoyan una Tierra plana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los estoicos el cosmos es finito y rodeado por un vacío infinito.
Esta en un estado de flujo, como pulsante en tamaño de forma periódica.
Aristóteles planteó una Tierra esférica rodeada de esferas celestes
concéntricas entre las cuales las primeras alrededor de la tierra son
los elementales en el orden tierra, agua, aire y fuego. El universo
existe sin cambios a través de la eternidad. Contiene un quinto elemento
denominado éter sobre el cual se hallan los cuerpos celestes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aristarco introduce la primera mención al sol en el centro, en el cual
siguiendo la linea de pensamiento de Filolao (pitagórico que plantea el
primer modelo no geocéntrico con un fuego central) identificó en el
fuego central al sol y asignó las posiciones correctas a los planetas.
La Tierra rota y órbita alrededor del sol. La esfera de las estrellas
fijas es tan distante que es imposible detectar paralaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://articles.adsabs.harvard.edu//full/1916PA.....24..358M/0000358.000.html"&gt;The cosmological ideas among the Greeks&lt;/a&gt;. Hector MacPherson, Popular Astronomy, Vol. 24, p.358 (1916).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/la-evolucion-en-los-griegos/"&gt;La evolución en los griegos&lt;/a&gt;. Cosmoscalibur, Mayo 13 de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Arche"&gt;Arche&lt;/a&gt;. Wikipedia (english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arjé</category><category>arqueoastronomía</category><category>astronomía</category><category>cosmología</category><category>griegos</category><category>historia de la astronomía</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 23:48:00 GMT</pubDate></item><item><title>El planeta de Einstein</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-planeta-de-einstein/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;El planeta de Einstein&lt;/em&gt; como ha sido llamado el exoplaneta
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kepler-76b"&gt;Kepler-76b&lt;/a&gt; es la muestra
de la reutilización de los datos del proyecto
&lt;a class="reference external" href="http://www.blogger.com/"&gt;Kepler&lt;/a&gt; para búsqueda de nuevos
exoplanetas.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un gigante gaseoso caliente (un júpiter caliente) a 2200 K
de dos masas de júpiter y periodo orbital de 1.5 días. Se encuentra en
la constelación de Cygnus a 2000 años luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su descubrimiento fue confirmado por &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Trans-Atlantic_Exoplanet_Survey"&gt;Trans-Atlantic Exoplanet
Survey&lt;/a&gt;,
arreglo de 3 telescopios Schmidt de 10 cm dedicados a la exploración del
espacio para búsqueda de exoplanetas por método de tránsito alrededor de
estrellas muy brillantes del Monte Palomar, y con el &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/SOPHIE_%C3%A9chelle_spectrograph"&gt;SOPHIE échelle
spectrograph&lt;/a&gt;,
espectrógrafo de alta resolución instalado en un telescopio reflector de
1.93 m en el Observatorio Haute-Provence.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://english.tau.ac.il/sites/default/files/styles/reaserch_main_image_580_x_330/public/planet580.jpg" class="align-center" src="http://english.tau.ac.il/sites/default/files/styles/reaserch_main_image_580_x_330/public/planet580.jpg" style="width: 320px; height: 182px;"&gt;
&lt;p&gt;Su apodo, &lt;em&gt;el planeta de Einstein&lt;/em&gt;, corresponde a que es el primer
planeta descubierto usando la relatividad especial. El método de
detección combina 3 fenómenos que modifican la luminosidad de la
estrella. Uno es la luz reflectada por el planeta, otro es la variación
por la modificación del área visible de la estrella (a mayor área
exhibida más luminosa) y el tercero es efecto de la relatividad
especial, conocido como &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Relativistic_beaming"&gt;impulso
Doppler&lt;/a&gt; o
radiación relativista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El impulso Doppler lo podemos entender como un efecto causado por la
dilatación temporal cuando la fuente luminosa se desplaza, disminuyendo
el espaciamiento temporal entre los pulsos de luz y por ende aumentado
la intensidad luminosa percibida. En este caso, las velocidades
relativistas están asociados a un chorro generado desde el planeta
debido a su super-rotación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kepler-76b"&gt;Kepler-76b&lt;/a&gt;. Wikipedia (english).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://kepler.nasa.gov/news/nasakeplernews/index.cfm?FuseAction=ShowNews&amp;amp;NewsID=266"&gt;New Method of Finding Planets Scores its First Discovery&lt;/a&gt;. NASA Kepler. May 13 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.6841"&gt;BEER analysis of Kepler and CoRoT light curves: I. Discovery of Kepler-76b: A hot Jupiter with evidence for superrotation&lt;/a&gt;. Accepted to The Astrophysical Journal. Simchon Faigler, Lev Tal-Or, Tsevi Mazeh, Dave W. Latham, Lars A. Buchhave. May 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://english.tau.ac.il/news/discovering_new_planet"&gt;TAU team takes part in discovering new planet&lt;/a&gt;. Tel Aviv University News. May 13 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Relativistic_beaming"&gt;Relativistic beaming&lt;/a&gt;. Wikipedia (english).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>exoplanetas</category><category>kepler-76b</category><category>planetas</category><category>relatividad especial</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-planeta-de-einstein/</guid><pubDate>Mon, 03 Jun 2013 03:29:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cosmogonía griega</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="http://2.bp.blogspot.com/-UkTmjytTfyY/UaKViPf8ozI/AAAAAAAAFw0/7P4hSEvI_OA/s200/ofion.png" class="align-center" src="http://2.bp.blogspot.com/-UkTmjytTfyY/UaKViPf8ozI/AAAAAAAAFw0/7P4hSEvI_OA/s200/ofion.png" style="width: 105px; height: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;La cosmogonía y cosmología de los antiguos griegos se encuentra
profundamente vinculada. Sus elementos cosmológicos si bien prescinden
de la mitología desde los razonamientos del primer filosofo griego,
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tales_de_Mileto"&gt;Tales de Mileto&lt;/a&gt;, se
puede rastrear el origen de algunos de estos en ella.
Los relatos de la cosmogonía griega pueden ubicarse en los textos de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Homero"&gt;Homero&lt;/a&gt; y la
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Teogon%C3%ADa"&gt;Teogonía&lt;/a&gt; de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Hesiodo"&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, en los que se
ilustra la estructura de su universo y sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;img alt="http://4.bp.blogspot.com/-YFwf7spYRMw/UaKV5eZ0ZQI/AAAAAAAAFw8/pTKlYdccXGE/s200/urano+y+gea.jpg" class="align-center" src="http://4.bp.blogspot.com/-YFwf7spYRMw/UaKV5eZ0ZQI/AAAAAAAAFw8/pTKlYdccXGE/s200/urano+y+gea.jpg" style="width: 200px; height: 146px;"&gt;
&lt;p&gt;Para los griegos, el universo surge del
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Caos_(mitolog%C3%ADa)"&gt;caos&lt;/a&gt;, del cual
una fuerza creadora empieza a tomar forma y se manifiesta como
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Eur%C3%ADnome_(oce%C3%A1nide)"&gt;Eurínome&lt;/a&gt;.
Eurínome, adoptando forma de paloma deposita un huevo que es calentado
por &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ofi%C3%B3n"&gt;Ofión&lt;/a&gt;, la serpiente
primigenia. Una vez el huevo eclosiona, surge el universo, y de ahí
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Urano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Urano&lt;/a&gt; (el
cielo) y &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gea"&gt;Gea&lt;/a&gt; (la Tierra). Estos,
constituyen la primera generación de dioses de la teogonía. Una vez
creado el universo, Eurínome y Ofión se radican en el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Olimpo"&gt;monte
Olimpo&lt;/a&gt;, pero al atribuirse
Ofión la creación del universo, Eurínome lo castiga enviándolo al
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/T%C3%A1rtaro_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Tártaro&lt;/a&gt;
(inframundo).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://3.bp.blogspot.com/-VIIQXq1xZNg/UaKWFIvDhhI/AAAAAAAAFxE/iMoqFKyviaM/s320/universo+biblia.jpg" class="align-center" src="http://3.bp.blogspot.com/-VIIQXq1xZNg/UaKWFIvDhhI/AAAAAAAAFxE/iMoqFKyviaM/s320/universo+biblia.jpg" style="width: 320px; height: 212px;"&gt;
&lt;p&gt;Del matrimonio de la primera generación de dioses, su acto
copulativo genera todas las formas de la Tierra y el firmamento, así
como a las primeras razas de la tierra, los
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Titanes"&gt;titanes&lt;/a&gt; y titánides. La
Tierra creada es de forma circular, y rodeada completamente por el gran
río
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Oc%C3%A9ano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Océanos&lt;/a&gt;.
La superficie separaba dos mundos, el inframundo debajo, y arriba el
firmamento como concebido a forma de un cascarón sólido. Este último
concepto, rastreable en culturas cristianas y judaicas se refleja en la
separación del bien y el mal, de la perfección y lo imperfecto. La
Tierra y el inframundo se caracteriza por el mal y la imperfección,
motivo por el cual existe la vida humana, y su superficie esta
accidentada. El firmamento, representación de los designios de sus
dioses (las constelaciones y astros eran gobernados por estos, y en sus
formas y movimientos se reflejaba su naturaleza de vida) era perfecto,
con formas circulares y esféricas, y de naturaleza de fuego.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La continuación de esta publicación (como segunda parte, generada a partir de una charla), es &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/"&gt;Orden y origen del cosmos griego&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dk.co.uk/nf/Book/BookDisplay/0,,9781405335522,00.html"&gt;Myths &amp;amp; Legends&lt;/a&gt;. Philip Wilkinson. Dorling Kindersley, London 2009.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=US&amp;amp;source=ss&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cosmoscalibur-20&amp;amp;language=en_US&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=US&amp;amp;placement=0756643090&amp;amp;asins=0756643090&amp;amp;linkId=ef3f0c6d5a7371b33d2d39d8ed014c81&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arqueoastronomía</category><category>astronomía</category><category>cosmogonía</category><category>griegos</category><category>historia de la astronomía</category><category>mitología</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/</guid><pubDate>Mon, 27 May 2013 04:10:00 GMT</pubDate></item><item><title>El último tránsito de Venus</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-ultimo-transito-de-venus/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Retomando el blog después de cierto tiempo de abandono por diversos
motivos, volvemos con las cosas que nos gustan, ciencia, tecnología y
otras curiosidades &lt;em&gt;geeks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que el mundo se acabe el 21 de diciembre de 2012, pero
desafortunadamente nuestras vidas son efímeras mientras no conozcamos
el elixir de la vida eterna y nuestro compañero de viaje cósmico nos
deleita con poca frecuencia cruzando el magnifico disco solar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 100%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/30/Venustransit_2004-06-08_07-44.jpg/200px-Venustransit_2004-06-08_07-44.jpg" style="width: 320px; height: 184px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Efecto de gota negra durante tránsito de
2004.&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;En general, un tránsito planetario se presenta cuando el cuerpo
planetario pasa directamente entre nosotros y la estrella, que aplicado
en nuestro sistema solar evidenciaremos el paso de una pequeña mancha
oscura de forma circular cruzando el disco solar, y aplicado a otros
sistemas planetarios vistos por nosotros, traduce en picos de
disminución en la luminosidad que recibimos de una estrella (esto es
conocido como el método del tránsito para la detección de exoplanetas).
Los tránsitos podríamos asimilarlos con eclipses solares de tipo anular,
en los cuales el diámetro aparente del planeta (en reemplazo de la luna)
es inferior (particularmente en este caso muy inferior)
al diámetro aparente del disco solar.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://eclipse.gsfc.nasa.gov/OH/tran/TOV2012-Fig02.png" class="align-center" src="http://eclipse.gsfc.nasa.gov/OH/tran/TOV2012-Fig02.png" style="width: 295px; height: 320px;"&gt;
&lt;p&gt;Los tránsitos de venus son una verdadera coincidencia astronómica de la
cual tendremos el lujo de presenciar el 5 de junio de este año. Este
evento ocurre con una regularidad de 4 tránsitos cada 243 años,
presentados como 2 pares de tránsitos apartados 8 años que ocurren tras
121.5 años y 105.5 años (121.5+8+105.5+8=243). El último tránsito fue el
8 de junio de 2004 y no volveremos a presenciar (realmente no lo
presenciaremos, pero nuestros descendientes si) uno hasta el 11 de
diciembre de 2117. Esta periodicidad esta asociada a la resonancia
orbital entre Venus y la Tierra la cual esta entre 8:13 y 243:395.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 100%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="image2" src="http://eclipse.gsfc.nasa.gov/OH/tran/TOV2012-Fig01.png" style="width: 320px; height: 184px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Zona de visibilidad del tránsito de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;La mejor zona de observación del tránsito sera el océano pacifico
, y para quienes tenga la oportunidad económica en &lt;a class="reference external" href="http://www.venus-tahiti2012.org.pf/en/Welcome.html"&gt;Tahiti se celebrara
este tránsito&lt;/a&gt;.
Sin embargo, en nuestra ubicación podremos apreciar solo la primera hora
del tránsito, el cual comenzara a las 17:05:30 hora colombiana y termina
a las 23:50:20 hora colombiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No esta demás recordar que la observación directa del sol (y de
este fenómeno) puede provocar daños visuales, y se recomiendan algunos
elementos como lentes de eclipse, filtro de soldadura #14 y proyectores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Transit_of_Venus"&gt;Transit of
Venus&lt;/a&gt;. Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://www.transitofvenus.org/"&gt;Transit of Venus&lt;/a&gt;.
Transitofvenus.org&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://transit.savage-garden.org/en/VenusCatalog.htmlhttp://transit.savage-garden.org/en/VenusCatalog.html"&gt;Transits of Venus, Fifteen millennium
catalog&lt;/a&gt;.
Transits page.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://eclipse.gsfc.nasa.gov/OH/transit12.html"&gt;The 2012 transit of
Venus&lt;/a&gt;. NASA
Eclipse website.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://transitofvenus.nl/wp/where-when/local-transit-times/"&gt;Local transit
times&lt;/a&gt;.
Transit of Venus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://www.livestream.com/swansiliguri"&gt;Transmisión por
livestream&lt;/a&gt;. SKY WATCHERS
ASSOCIATION OF NORTH BENGAL (SWAN). (Transmisión desde las 17:00 hora
colombiana).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>efemérides</category><category>planetas</category><category>tránsito</category><category>venus</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-ultimo-transito-de-venus/</guid><pubDate>Sun, 26 Feb 2012 20:58:00 GMT</pubDate></item><item><title>Posibilidad de Agua Salada en Marte</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/posibilidad-de-agua-salada-en-marte/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Después de un largo periodo de ausencia en el blog, vuelvo por estos
lados a seguir publicando sobre los temas de la ciencia que tanto nos
apasiona aprovechando la imagen que expuse en la sesiones del &lt;a class="reference external" href="http://www.facebook.com/groups/376416784920/"&gt;Club
Orión del Parque
Explora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mes de Mayo, la sonda &lt;em&gt;Mars Reconnaissance Orbiter&lt;/em&gt; (MRO) tomo una
serie de imágenes sobre el sector del Cráter Newton en el hemisferio sur
del planeta Marte que tras un análisis de imágenes para la composición
del sector a partir de los múltiples sectores obtenidos en el proceso de
mapeo de la superficie marciana (misión principal del MRO múltiples) y
la detección de posibles cuerpos como rocas, dunas o sedimentos que
hallan cambiado de posición, se encuentran con algo realmente
sorprendente.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;img alt="http://1.bp.blogspot.com/-GYb7rNzE9io/TnYj8MpMJyI/AAAAAAAACCY/1bNe2HYcZ_k/s320/Crater_Newton.JPG" class="align-center" src="http://1.bp.blogspot.com/-GYb7rNzE9io/TnYj8MpMJyI/AAAAAAAACCY/1bNe2HYcZ_k/s320/Crater_Newton.JPG" style="width: 320px; height: 171px;"&gt;
&lt;p&gt;El hallazgo fue realizado por el equipo de Alfred McEwen,
geologo planetario del Lunar and Planetary Laboratory de Arizona State
University, como trabajo de uno de sus proyectos de investigación sobre
el planeta Marte, HiRISE (&lt;em&gt;High Resolution Image Science Experiment&lt;/em&gt;),
como parte del trabajo de grado de Lujendra Ojha (estudiante becado
nepali de 21 años de ciencias planetarias).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lugar del hallazgo fue en el cráter Newton, a 40.5°S y 158.1°W.
El cráter fue descubierto en 1973 y tiene aproximadamente 298km
de diámetro.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/r8HoZrCk-94?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El análisis de las imágenes en este sector, mostraron la aparición de
una serie de surcos que presentan una variación estacional no solo en
longitud, sino también en ancho. El ancho de estos surcos puede alcanzar
entre medio metro y 5 metros, y longitud de hasta 200 a 300 metros.
Estos surcos y su coloración, la cual es estacional son los posibles
indicios de agua salada en marte. El tamaño de los surcos no
necesariamente implica grandes cantidades de agua, pues el paso de
agua humidifica el terreno y hace que el surco se note mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que la temperatura media de Marte es inferior al punto de
congelación del agua (la media es de -46°C, y oscila entre -87°C y -5°C;
el registro máximo es 20°C en el ecuador marciano), el agua presente en
Marte no puede ser agua común. Para presentarse en estado liquido el
agua, esta debe ser salada. La sal presente en el agua tiene como efecto
reducir el punto de congelación del agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no necesariamente debe ser agua fluyendo sobre la superficie, sino
agua presente en el subsuelo y de un caudal tal que tenga efectos sobre
la configuración del terreno superficial causando la modificación de la
configuración de algunos elementos como piedras, polvo y otros que
provoquen la observación de los surcos, al igual que el efecto de
humidificación. Otra posible hipótesis es la presencia de material
arcilloso, lo cual igualmente implica la existencia de agua
(&lt;span class="math"&gt;\(Al_2O_3 \cdot 2SiO_2 \cdot H_2O\)&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para su confirmación final habrá que esperar las próximas misiones a
Marte que irán a las zonas identificadas con cambios estacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;HiRISE. Seasonal flows on warm martian slopes. Science, 5 Aug 2011. (&lt;a class="reference external" href="http://hirise.lpl.arizona.edu/sim/science-2011-aug-4.php"&gt;HiRISE&lt;/a&gt;; &lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org/content/333/6043/740"&gt;Science&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Discovery News. &lt;a class="reference external" href="http://news.discovery.com/space/mars-salt-water-surface-110804.html"&gt;TRICKLE OF SALT WATER -- ON MARS&lt;/a&gt;. Aug 4, 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;3. UANews. &lt;a class="reference external" href="http://uanews.org/node/41010"&gt;Briny Water May be at Work in Seasonal Flows on Mars&lt;/a&gt;. Aug 4, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="4"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;NASA Missions. Mars Reconnaissance Orbiter, &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/MRO/multimedia/pia14472.html"&gt;Multimedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jet Propulsion Laboratory. &lt;a class="reference external" href="http://mars.jpl.nasa.gov/mro/"&gt;Mars Reconnaissance Orbiter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia (english version). &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mars_Reconnaissance_Orbiter"&gt;Mars Reconnaissance Orbiter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;NASA Missions. &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/MRO/main/index.html"&gt;Mars Reconnaissance Orbiter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/mars/"&gt;Google Mars&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solar System Exploration. &lt;a class="reference external" href="http://solarsystem.nasa.gov/planets/profile.cfm?Object=Mars&amp;amp;Display=Facts&amp;amp;System=Metric"&gt;Mars: Fact and Figures&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia (english version). &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mars"&gt;Mars&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia (english version). &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Climate_of_Mars#Temperature"&gt;Climate of Mars&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia (english version). &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Clay"&gt;Clay&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia (versión en español). &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Arcilla"&gt;Arcilla&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>agua</category><category>astronomía</category><category>exploración espacial</category><category>marte</category><category>planetas</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/posibilidad-de-agua-salada-en-marte/</guid><pubDate>Sun, 18 Sep 2011 22:44:00 GMT</pubDate></item><item><title>El planeta X</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-planeta-x/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como sabemos, hace unos años considerábamos en nuestro sistema solar 9 planetas e incluso la cuenta llego a aumentar a 10, y dejar como candidatos a otros tantos. Esto motivo a una revisión del concepto planeta por parte de la IAU, que elimino a Plutón y al reciente candidato de la categoría de planetas y quedaron como planetas menores o planetoides.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, desde hace mucho ha persistido la historia de un planeta mayor en los confines del sistema solar, el históricamente llamado planeta X que motivo la búsqueda de estos cuerpos y que en su momento condujo al descubrimiento de Neptuno, Plutón, y los planetoide mas allá de este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que hace suponer la existencia de estos cuerpos, ¿acaso la intuición?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El descubrimiento de Neptuno fue el primero realizado con asistencia del calculo. La orbita de Urano presentaba una serie de irregularidades que solo podían explicarse con la existencia de un cuerpo masivo orbitando el sol mas allá de la órbita de Urano. Adams y Le Verrier (de manera independiente) predijeron la posición de este, y seria descubierto por Galle en 1846 a menos de un grado de distancia de la posición indicada por los cálculos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ello no termina de explicar algunas irregularidades, y la búsqueda del planeta X continuo, hasta dar con el descubrimiento de Plutón, que por su masa seguía dejando un sin sabor en la búsqueda.
Los planetoides posteriores han resultado también de un interés particular, y es la búsqueda del cuerpo que produce el empujón gravitacional de cometas de periodo largo (cuerpos provenientes de la Nube de Oort) en la dirección "equivocada" con respecto al modelo de la teoría de la marea galáctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esta anomalía, surgen dos propuestas. Nuestro Sol hace parte de un sistema binario con una pequeña estrella que se ha designado como Némesis (que podría ser una enana marrón o enana roja), o existe un gigante gaseosa designado Tyche (pronúnciese como el ingles "Ty-Kee").
La teoría de Némesis normalmente ha sido descartada, pero las cosas parecen indicar que el gigante gaseoso en los confines del sistema solar si existe. Se compondría principalmente de Hidrógeno y Helio, mucho mas grande que Júpiter, y se ubicaría a unas 15000UA. Probablemente seria mas caliente que Plutón, un calor aun remanente de su formación, y al igual que los planetas exteriores poseería satélites naturales. Su formación podría haber ocurrido en otra estrella que al pasar cerca del Sol, este capturaría gravitacionalmente el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los datos, provenientes de la misión &lt;a class="reference external" href="http://wise.ssl.berkeley.edu/"&gt;WISE&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Wide-Field Infrared Survey Explorer&lt;/em&gt;) están siendo analizados y esperando de la confirmación de este gigante gaseoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-02-giant-planet-possibly-outer-solar.html"&gt;About that giant planet possibly hiding in the outer solar system…&lt;/a&gt;. Physorg. 17 de febrero de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.independent.co.uk/news/science/up-telescope-search-begins-for-giant-new-planet-2213119.html"&gt;Up telescope! Search begins for giant new planet&lt;/a&gt;. Independet. 13 de febrero de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>planeta x</category><category>planetas</category><category>sistema solar</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/el-planeta-x/</guid><pubDate>Sun, 20 Feb 2011 23:44:33 GMT</pubDate></item><item><title>Calculan masa del agujero negro más grande</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/calculan-masa-del-agujero-negro-mas-grande/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El astrónomo Karl Gebhardt de la University of Texas, Austin, presento los resultados de su equipo de investigación el 12 de enero en el encuentro 217 de la Sociedad Americana de Astronomía. Su equipo calculo la masa y horizonte de eventos del agujero negro de la galaxia M87 (NGC4486) (galaxia elíptica de magnitud aparente 8.6 ubicada a 55 millones de años luz en la constelación de virgo).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;El astrónomo afirmo que su tamaño es tal que es 4 veces el tamaño de la órbita de Neptuno, y 3 veces el tamaño de la órbita de Plutón, en otras palabras podría tragarse nuestro sistema solar completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos estimaron anteriormente su masa en 3 billones de masas solares. Con los cálculos realizados a partir de las velocidades de las estrellas a su alrededor, aproximadamente 500 km/s (para dar una idea, nuestro sol recorre la galaxia a 220 km/s) se mejoro la precisión del calculo y se afirma que la masa del agujero negro en M87 es de 6.6 billones de masas solares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto M87 como su agujero negro, son los mas masivos y grandes en su categoría en el vecindario cósmico, y se creo que hallan surgido a partir de otros cuerpos menores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org/news/2011/01/solar-system-swallower"&gt;The solar system swallower&lt;/a&gt;. Science Magazine. 13 de enero de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-01-astronomers-mass-largest-black-hole.html"&gt;Astronomers calculate mass of largest black hole yet&lt;/a&gt;. Phyorg. 14 de enero de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>agujeros negros</category><category>astronomía</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/calculan-masa-del-agujero-negro-mas-grande/</guid><pubDate>Sun, 30 Jan 2011 19:15:17 GMT</pubDate></item></channel></rss>