<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre bibliometría)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/bibliometria.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sun, 17 May 2020 20:10:37 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El debate Cuero - Bernal</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Si bien la ciencia en esencia es imparcial, la objetividad de ella
tiende a perderse cuando desconocemos mucho del medio o cuando solo
por nuestra condición humana dejamos que la ciencia deje su ideal. Y
en ello, se crean discusiones de carácter casi absurdo por falta de
definiciones adecuadas y de una cultura general en ciencia y
tecnología, y su impacto no solo en la comunidad general sino incluso,
hasta en los mismos académicos. Recientemente, y aún en continua
discusión en los medios, el caso del científico colombiano Dr. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ra%C3%BAl_Cuero"&gt;Raúl
Cuero&lt;/a&gt;, nos enseño la
falta de cultura y de criterio de nuestro periodismo científico y de
la falta de ética en la investigación científica de algunos casos, sin
desmeritar en ningún momento sus competencias en ciencia. Todo sale a
la luz en un artículo del Dr. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Rodrigo_Bernal"&gt;Rodrigo
Bernal&lt;/a&gt; que salió en
El Espectador, &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/el-dudoso-idolo-de-cuero-articulo-454167"&gt;Los dudosos honores del científico colombiano Raúl
Cuero&lt;/a&gt;,
a lo cual siguieron distintos debates y posiciones de respaldo tanto a
Bernal
(&lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/cientificos-respaldan-rodrigo-bernal-quien-desenmascaro-articulo-454563"&gt;ejemplo&lt;/a&gt; en
El Espectador que hace una recopilación, y &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/carta-carolina-murcia-articulo-454842"&gt;carta de defensa de
Carolina
Murcia&lt;/a&gt;
indicando los logros del Dr. Bernal) como a Cuero
(&lt;a class="reference external" href="http://lasillavacia.com/content/raul-cuero-y-rodrigo-bernal-una-discusion-impar-46053"&gt;ejemplo&lt;/a&gt; en
La Silla Vacía, el cual me duele por pretende un fuerte apoyo de
criterios objetivos, pero sin saberlos usar, y su
&lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/no-he-sido-deshonesto-raul-cuero-articulo-454168"&gt;autodefensa&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, el caso de la ética profesional del Dr. Cuero no lo voy a
discutir, pues es obvio para quienes somos detractores de él
(&lt;a class="reference external" href="http://delaurbe.udea.edu.co/2013/10/28/cuero-encontro-el-ambiente-perfecto-para-engrandecerse/"&gt;opiniones de investigadores en
Medellín&lt;/a&gt;)
como para quienes lo favorecen, que infló sus logros para aparentar
más de lo que era, destacando de manera popular por sobre otros
científicos colombianos, sin tener mérito real (es uno más entre el
montón de los que hace algo) y sus contradicciones develadas en los
debates (&lt;a class="reference external" href="http://www.wradio.com.co/escucha/archivo_de_audio/rodrigo-bernal-y-el-cientifico-raul-cuero-debatieron-sobre-investigaciones/20131024/oir/2001080.aspx"&gt;W
Radio&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://www.elcolombiano.com/BancoConocimiento/R/round_cientifico_entre_rodrigo_bernal_y_raul_cuero/round_cientifico_entre_rodrigo_bernal_y_raul_cuero.asp"&gt;El
Colombiano&lt;/a&gt;)
en donde argumenta que las cosas contradictorias son cuestión de
semántica lingüística siguiendo con sus juegos de palabras de
post-modernismo, como en su texto para el programa de la gobernación
de &lt;a class="reference external" href="http://www.parquedelacreatividad.org/prensa/documentos/revista_debates/educacion_contemporanea_cultura_creatividad.html"&gt;"Antioquia la más
educada"&lt;/a&gt;,
que en un aparte reza "En el pasado, el paso de la antología a la
epistemología era teórico.", lo cual no dice absolutamente nada (y
como mi colega &lt;a class="reference external" href="http://plus.google.com/115230888269190537809"&gt;+Nicolas
Guarin&lt;/a&gt; lo hace
notar, hasta con errores de ortografía se fue dicho texto de Cuero),
pero se acerca al "confunde y reinarás" como indicó el físico Cesar
Díaz tras la &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/catedra-de-raul-cuero-articulo-455105"&gt;cátedra de Cuero en el
SENA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora al grano... la ciencia de cada quien, ya que ahora la discusión
se volvió en decir si el Dr. Bernal tenía el nivel indicado para dudar
de Cuero y si Cuero tiene efectivamente un nombre distinguido en el
mundo de la ciencia o si es alguien más del montón. Quienes están a
favor del Dr. Cuero se basan en el impacto que posee su trabajo, y el
número de publicaciones en el área y que esta en las fronteras de la
ciencia. Sin embargo, en este tema hay algo que puede dar unas
referencias mucho más claras de su impacto. Si bien, tal como lo
indican sus defensores, posee mayor número de citaciones que el Dr.
Bernal, al igual que mayor número de documentos registrados en
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Scopus"&gt;Scopus&lt;/a&gt;, existen situaciones
que deben atenuarse para compararlos adecuadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Bernal comienza a publicar en 1980, fecha desde la cual Scopus
posee un registro de 22 documentos citados 341 veces y ha sido buscado
en su motor de búsqueda 1120 veces. Ahora, intentaremos una
demostración por contradicción. Si el Dr. Cuero se encuentra en la
frontera de la ciencia y sus trabajos tienen gran impacto, debería
estar radicalmente lejos de un investigador "común" colombiano, como
el Dr. Bernal. El Dr. Bernal comienza a publicar en 1995 y cuenta con
un registro de 21 documentos en Scopus, citados 179 veces y ha sido
buscado en dicho motor 15856 veces. El número de registros es
comparable y el número de búsquedas al Dr. Bernal es
significativamente superior al Dr. Cuero. Sin embargo, en la ciencia
nos importa es que tanto repercute nuestro trabajo en otros, y allí
aparentemente Cuero gana. Pero, no es su victoria. El Dr. Cuero posee
341 citaciones en 33 años de trabajo, mientras que Bernal cuenta con
179 en 18 años, lo cual deja una diferencia de citaciones por año a
favor del Dr. Cuero por apenas 0.38. Pero el Dr. Bernal no profana
decir ser una autoridad, y esta a la par del Dr. Cuero. Pero en &lt;em&gt;La
Silla Vacía&lt;/em&gt; dicen que la mayor parte de las citaciones de Cuero son
después de 2000, lo cual es falso revisando Scopus, donde solo indica
29, en comparación a las 72 del Dr. Bernal (así que mucho menos la
afirmación de que la cantidad absoluta en dicho periodo supera al Dr.
Bernal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así este análisis muestra poco sobre sus impactos. La
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Bibliometr%C3%ADa"&gt;bibliometría&lt;/a&gt;, un
área que estudia el impacto de las publicaciones de la ciencia, nos
muestra que hay más elementos de análisis. Un elemento adicional, es
el denominado &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Factor_de_impacto"&gt;factor de
impacto&lt;/a&gt;, que dice
que tan citados son sus artículos en promedio &lt;a class="footnote-reference brackets" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#if" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, en lo cual el Dr.
Cuero saca una ventaja al Dr. Bernal de 15.5 a 8.5 citas por
publicación (pero lleva 15 años más de trabajo, casi el doble... el
doble en su factor de impacto). Si ponemos en igual periodo de
productividad, nuevamente Cuero cae, ya que sus citaciones desde el
periodo de productividad del Dr. Bernal son 101, luego el factor de
impacto de Cuero a 17 años - factor de impacto 1996-2013 - es de 5.94
en comparación a los 10.53 del Dr. Bernal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, algunas veces existen trabajos cuyas citaciones pueden inflarse
a raíz de compartir el trabajo con coautores de gran impacto (una
mala práctica en el bajo mundo del trafico de citas) o porque
efectivamente se posee un trabajo pionero y/o de gran importancia. Por
ello, existen otras indices que atenúan los factores del golpe de
suerte (tipo Macarena del dúo español musical Los del río, que fue su
único éxito) o esas publicaciones excepcionalmente buenas o trafico
con algunos co-autores, como lo es el índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_h"&gt;índice *h*&lt;/a&gt; nos
indica un poco más sobre la regularidad del impacto que posee cada
publicación del autor (o sea, de su impacto a lo largo de su
trayectoria). Se define como el número mínimo de artículos publicados
que cuentan con mínimo un número de citaciones iguales a los artículos
considerados (gráficamente es la intersección de las citaciones
ordenadas de mayor a menor con la recta &lt;em&gt;y=x&lt;/em&gt;). Así, un índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de
4 (el cual posee Cuero) indica que posee 4 artículos que como mínimo
han sido citados 4 veces cada uno. Pero el Dr. Bernal posee un índice
&lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 6, lo cual nos habla que ha poseído un mayor impacto en su
trayectoria. Si miramos el referente temporal de &lt;em&gt;La Silla Vacía&lt;/em&gt;,
Scopus nos muestra nuevamente que el Dr. Bernal ha impactado justo en
el periodo 2000-2013 con un índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 5, en comparación al índice
&lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 2 para el Dr. Cuero en el mismo periodo. Estos valores en el
párrafo incluyen autocitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un trabajo impacta fuertemente un área de estudio, es evidente
que sus citaciones serán significativamente altas, sin embargo, el
trabajo más citado del Dr. Cuero cuenta con 34 citaciones, y solo 6 de
sus 22 documentos han sido citados, mientras que el Dr. Bernal posee
un artículo 62 veces y 13 de sus publicaciones han sido citadas.
Nuevamente deja ver que el Dr. Bernal ha impactado mucho más a la
comunidad académica que el Dr. Cuero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Cuero así como sus defensores, argumentan que el área de
trabajo, biología sintética, al ser reciente justifica el bajo número
de citaciones y publicaciones. Sin embargo, una rápida búsqueda en
google académico para notar que los autores prominentes en el tema
(solo contando los que poseen perfil en google académico y que
explícitamente tengan en su perfil que es su área de trabajo) poseen
hasta 20055 citaciones &lt;a class="footnote-reference brackets" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#mas" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; a lo largo de su trayectoria, en
comparación a las 341 del Dr. Cuero. Tampoco es excusa la novedad del
trabajo particular o del tópico de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tabla a continuación muestra un resumen de los indicadores de la
contienda (pero incluye autocitaciones en la mención de factor de
impacto e índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 42%"&gt;
&lt;col style="width: 29%"&gt;
&lt;col style="width: 29%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Indicador&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Cuero&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Bernal&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Primera publicación&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1980&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1995&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Publicaciones&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;22&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;21&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Citaciones&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;341&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;179&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Desde 1996&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;101&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;179&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Indice h&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Búsquedas&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1120&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;15856&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Artículo más citado&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;34&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;65&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Rango temporal (años)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;33&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;18&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Citaciones por año&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;10.3333333333&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;9.9444444444&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Factor de impacto&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;15.5&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;8.5238095238&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;IF 1996&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;5.9411764706&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;10.5294117647&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Artículos citados&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="if"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Por facilidad en esta publicación, he flexibilizado la definición de &lt;em&gt;Factor de impacto&lt;/em&gt; ya que en Scopus no esta automatizado consultar las citaciones en un periodo de tiempo asociada a publicaciones en el mismo periodo de tiempo, que es como se calcula el factor de impacto. Así que solo he considerado citaciones totales en el periodo de tiempo entre las publicaciones de cualquier momento.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mas"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Andrew Ellington, quien en Scopus registra 329 documentos con 13285 citaciones e índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 51 en el periodo 1996-2013.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bibliometría</category><category>colombia</category><category>raúl cuero</category><category>rodrigo bernal</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/</guid><pubDate>Tue, 12 Nov 2013 00:51:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>