<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre bosón de higgs)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/boson-de-higgs.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sun, 15 Mar 2020 04:24:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Pos-higgsteria</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A pesar del tiempo transcurrido desde el anuncio oficial del CERN, el 4 de Julio de 2012, sobre el descubrimiento de un nuevo bosón masivo que sería candidato al tan elusivo bosón de Higgs, el tema sigue dando de que hablar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/JAlgX4FNiyM?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El anuncio oficial, y aún lo que conocemos frente a los datos de dicho experimento, no son contundentes frente a que lo descubierto corresponda propiamente al bosón de Higgs, sin embargo otra serie de datos tienden a favorecer las predicciones del modelo estándar, y por ende a incrementar la expectativa de un positivo para este hallazgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo observado en el LHC indico ser un bosón dado el decaimiento característico en pares de fotones, y masivo (el más masivo de los bosones conocidos) determinado por las tasas de decaimiento y energías detectadas, 125.3 GeV (+/-0.6 GeV) (algo insignificativo en lo cotidiano, equivalente a &lt;span class="math"&gt;\(5\cdot 10^{-16}\)&lt;/span&gt; gramos). En su momento genero gran confusión la popular mención de 5 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt; (sigma) (exactamente 4.9), que para muchos fue asumido como una certeza estadística de tratarse del bosón de Higgs cuando solo corresponde a la certeza de la medida de la masa del bosón hallado (sea o no Higgs).
Se destaca la importancia de la posibilidad que corresponda al Higgs por constituir un elemento adicional para ratificar el modelo estándar de la física de partículas y por ser una pieza fundamental en la comprensión de los mecanismos de generación de masa (si bien, no es el único mecanismo, si el de importancia para las partículas fundamentales). Este vídeo resulta bastante útil para mayor detalle y en lenguaje popular, al cual fui invitado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/anlDNYFvELs?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Al día de hoy seguimos esperando mediciones de propiedades como el espín, la paridad y otras, que en conjunto pueden dar la unicidad de las partículas para dar como un verdadero hecho su hallazgo. Los modulas ATLAS y CMS posteriormente anunciaron el aumento de la confidencialidad estadística de los datos de masa del bosón hallado a 6 y 7 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientes observaciones de tasas de decaimiento de B-mesones en muones, muestran valores menores a los esperados en los modelos supersimétricos (SUSY) pero en concordancia con el modelo estándar. Esto deja los modelos SUSY con cierta exclusión, y fuera de la expectativa la posibilidad de un hallazgo del menor de 5 Higgs del modelo SUSY (al parecer, por el momento no hay esperanzas de una nueva física). Sin embargo, algunos modelos SUSY menos populares, se encuentran en dicho límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que sigue después del Higgs, bueno, la física de altas energías aún tiene un gran camino por recorrer, en estudios de relación materia-antimateria (el problema de la asimetría de su distribución y las simetrías CPT), el estudio de la materia oscura, dimensiones extras y reproducción de condiciones para el estudio del universo primigenio en sus primeros instantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://profmattstrassler.com/2012/10/23/does-the-higgs-field-give-the-higgs-particle-its-mass-or-not/"&gt;Does the Higgs Field Give the Higgs Particle Its Mass, or Not?&lt;/a&gt;. October 23, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blogs.scientificamerican.com/observations/what-it-means-to-find-a-higgs-lindau-nobel-laureate-meeting-day-3/"&gt;What It Means to Find “a Higgs”: Lindau Nobel Laureate Meeting, Day 3&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/news/new-higgs-results-bring-relief-and-disappointment-1.11837"&gt;New Higgs results bring relief—and disappointment&lt;/a&gt;. November 15, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.newscientist.com/article/dn22129-higgs-certainty-boosted-by-more-complete-analysis/"&gt;Higgs certainty boosted by more complete analysis&lt;/a&gt;. August 1, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dailytech.com/LHC+Sends+Supersymmetry+To+the+Hospital+By+Observing+Bizarre+Meson+Decay/article29173.htm"&gt;LHC Sends Supersymmetry "To the Hospital" By Observing Bizarre Meson Decay&lt;/a&gt;. November 12, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2012-11-confining-supersymmetry-lhcb-evidence-rare.html"&gt;Confining supersymmetry: LHCb presents evidence of rare B decay&lt;/a&gt;. November 13, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://atlas.cern/news/2012/latest-results-from-higgs-search.html"&gt;Latest Results from ATLAS Higgs Search&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://news.nationalgeographic.com/news/2012/07/120704-god-particle-higgs-boson-new-cern-science/"&gt;"God Particle" Found? "Historic Milestone" From Higgs Boson Hunters&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</guid><pubDate>Wed, 28 Nov 2012 20:02:47 GMT</pubDate></item><item><title>A la búsqueda del bosón de Higgs</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este mes de febrero los investigadores del &lt;a class="reference external" href="http://home.cern/topics/large-hadron-collider"&gt;LHC&lt;/a&gt; del CERN han renovado su búsqueda de uno de los misterios mas elusivos del universo, el bosón de Higgs.
El bosón de Higgs es una hipotética partícula predicha por el modelo estándar de la física de partículas (la única de dicho modelo sin confirmación experimental) de gran energía y que cumple con la función de dotar de masa a las demás partículas existentes.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;El bosón de Higgs posee asociado un campo escalar que permea todo el universo, que es el campo escalar de Higgs, el cual es el que propiamente dicho, dota la propiedad de masa en el medio, mediante un mecanismo dinámico de creación de masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La energía de esta partícula la ubica como una partícula primitiva, de épocas anteriores a la ruptura de simetría (cuando las interacciones fundamentales aun eran indistinguibles entre ellas).
En el LHC hay dos detectores encargados de la función de detección del bosón de Higgs, el detector ATLAS y CMS. Confiando en el adecuado funcionamiento del acelerador, se ha pospuesto la interrupción del acelerador para finales de 2012, lapso de tiempo en el cual se espera explorar del 90 a 95% de la región energética permitida para la existencia del bosón de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualización
&lt;strong&gt;28 de noviembre de 2012&lt;/strong&gt;: El 4 de julio de 2012 se reportó oficialmente el descubrimiento del bosón de Higgs. Vea la nota &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/"&gt;Pos-higgsteria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-02-year-higgs.html"&gt;The Year of the Higgs?&lt;/a&gt;. Physorg. 21 de febrero de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bos%C3%B3n_de_Higgs"&gt;Bosón de Higgs&lt;/a&gt;. Wikipedia. Última consulta: 14 de julio de 2017.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</guid><pubDate>Tue, 22 Feb 2011 02:37:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>