<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre ciencia)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/cat_ciencia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Jun 2020 22:45:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Nos atraemos gravitacionalmente?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/nos-atraemos-gravitacionalmente/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La interacción gravitacional o mal llamada fuerza gravitacional (hablamos de
dos cosas diferentes), suele verse en nuestro imaginario como una interacción
dominante, finalmente, controla el movimiento de los grandes astros y nos ata
a la Tierra. Pero, esta interacción no es exclusiva de los astros, existe
entre todos los cuerpos con masa, y si es así, ¿por qué no somos atraídos
gravitacionalmente por otras personas?&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="fuerza-de-gravedad"&gt;
&lt;h2&gt;Fuerza de gravedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Newton en los &lt;em&gt;Philosophiæ naturalis principia mathematica&lt;/em&gt; nos expone que
todos los cuerpos con masa (sin excepción) poseen asociada fuerza
gravitacional sobre otros, es decir, todos los cuerpos con masa se atraen
gravitacionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta atracción o fuerza, es la misma por la cual nos encontramos atados a la
Tierra, la misma por la cual los planetas del Sistema Solar "giran" alrededor
del sol y la misma por la cual una manzana cae al suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La magnitud de esta fuerza se puede describir matemáticamente como (suponemos
que los cuerpos de esta pareja son puntuales para el cálculo):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F = - G \frac{m_1 m_2}{r^2},
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;donde &lt;span class="math"&gt;\(F\)&lt;/span&gt; es la magnitud de la fuerza gravitacional ejercida entre dos
masas &lt;span class="math"&gt;\(m_1\)&lt;/span&gt; y &lt;span class="math"&gt;\(m_2\)&lt;/span&gt; separadas a una distancia &lt;span class="math"&gt;\(r\)&lt;/span&gt; entre sus
centros de masa. El signo negativo indica el carácter atractivo de la fuerza,
que es más intensa en la medida que las masas son mayores (al estar en el
numerador) y decae con el aumento de la distancia (al estar en el denominador).
&lt;span class="math"&gt;\(G\)&lt;/span&gt; es la constante de Cavendish o de gravitación universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a suponer para el caso, una pareja, donde cada individuo posee una masa
de 100 kg, y están separados a una distancia de 10 cm (0.1 m) antes de darse un
beso. Con estas condiciones, su atracción gravitacional es:&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F = - 6.674 \cdot 10^{-11} \frac{100 \cdot 100}{0.1^2} \text{N} = -0.00006674 \text{N}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para hacernos a una idea de este valor, es la fuerza que harán 2 o 3 granos de
arroz sobre una báscula por efecto de su peso (atracción gravitacional por la
Tierra).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-newton"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Newton&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque dicha fuerza es muy débil, la segunda ley de Newton, que nos permite
llegar a la aceleración que afectará a un cuerpo tras aplicar una fuerza neta
sobre este, nos permite ver que si existirá desplazamiento (pues la aceleración
será distinta de cero).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apliquemos la segunda ley, suponiendo que uno de los cuerpos se queda fijo y
que la aceleración es constante (realmente los dos cuerpos se moverían y la
aceleración aumentaría en la medida que se acerquen):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
a = \frac{F}{m} = \frac{-0.00006674}{100} \frac{\text{m}}{\text{s}^2} = -0.0000006674 \frac{\text{m}}{\text{s}^2}
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="movimiento-acelerado"&gt;
&lt;h2&gt;Movimiento acelerado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como se advirtió, la aceleración es distinta de cero pero muy pequeña. Aún así,
esa pequeña aceleración es suficiente para provocar desplazamientos visibles
tras un tiempo dado. Notemos que sucede tras 10 minutos(600 segundos):&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
d = \frac{at^2}{2} = \frac{-0.0000006674 \cdot 600^2}{2} \text{m} = 0.12 \text{m}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Diez minutos serían suficientes para lograr el beso por atracción
gravitacional (realmente serían menos porque la aceleración aumentaría cada
vez), pero eso no sucede. ¿Qué nos falta incluir?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fuerza-de-friccion"&gt;
&lt;h2&gt;Fuerza de fricción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No vamos a complicarnos mucho, y vamos a incluir para ejemplificación, solo uno
de tantos factores capaz de frenar a la gravedad en estas escalas. La fuerza de
fricción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una fuerza que se opone al desplazamiento de los cuerpos, y hay dos
tipos: estática (se opone al inicio del movimiento) y dinámica (durante el
movimiento). Ambos casos se definen como una constante denominada coeficiente
de fricción multiplicado por la fuerza normal, que corresponde a la componente
del peso que aplica perpendicularmente sobre la superficie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fuerza de fricción se origina en las irregularidades de las superficies, las
cuales no son perfectamente lisas y, dependen de los materiales de las
superficies en contacto y acabado de las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supondremos para este caso, que nuestra pareja se encuentra sobre un suelo
horizontal, de manera que el peso (la fuerza con la que son atraídos por la
Tierra) posee la misma magnitud que la fuerza normal. También supondremos que
las superficies en contacto son caucho (para el calzado) y cemento húmedo
(para el suelo), de forma que el coeficiente de fricción estático es 0.3.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
F_f = \mu_e N = 0.3 \cdot 9.76 \cdot 100 \text{N} = 292.8 \text{N}.
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Y ahora qué? Si la fuerza de fricción estática no es superada por la fuerza
aplicada (en este caso, la fuerza de gravedad entre los dos cuerpos), el
movimiento no inicia.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente si estuviéramos en el espacio distante a cualquier cuerpo masivo
(para no poner en medio efectos de otros cuerpos), se elimine efectos de
contacto con superficies o fluidos (la resistencia del aire también evitaría la
atracción), y otras posibles interacciones (como acumulación de carga estática),
podría darse la lenta atracción. Sin embargo, ante la presencia de múltiples
interacciones en nuestra experiencia cotidiana, la atracción gravitacional
resulta débil en comparación a todas ellas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Philosophi%C3%A6_Naturalis_Principia_Mathematica"&gt;Philosophiæ naturalis principia mathematica&lt;/a&gt;,&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Newton%27s_law_of_universal_gravitation"&gt;Newton's law of universal gravitation&lt;/a&gt;,&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Friction"&gt;Friction&lt;/a&gt;, Wikipedia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>atracción gravitacional</category><category>física</category><category>fuerza de gravedad</category><category>gravedad</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/nos-atraemos-gravitacionalmente/</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:40:26 GMT</pubDate></item><item><title>Cumple 28: perfecto, triangular y hexagonal</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, después de algún tiempo vuelvo con entradas que por fin se relacionan
con algo que no sea tecnología. La motivación de esta publicación es el
particular mensaje de cumpleaños que me dejo mi hermano, y que dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Felices 28 años! El 28 es un número perfecto, literalmente. Por serlo es
también hexagonal y triangular. Es verdad que es el segundo número perfecto,
pero también es el último que vas a cumplir. El siguiente está cerca de 500
¿sabrías encontrarlo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, si quieren enviar de felicitaciones como este, pueden encontrar
en el blog Verne del 'El País' de España, los originales mensajes para edades
desde 1 año hasta 99 años: &lt;a class="reference external" href="https://verne.elpais.com/verne/2016/12/30/articulo/1483109720_864015.html"&gt;Cómo felicitar el cumpleaños con datos matemáticos
hasta los 99&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="secuencias-numericas"&gt;
&lt;h2&gt;Secuencias numéricas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta que aparte de la clasificación de los números tradicionales que
conocemos desde la educación básica, como lo son los números enteros, es posible
designar nombres a distintas colecciones de números, asociadas a algunas
curiosidades (algunas útiles, otras no tanto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En particular, las colecciones numéricas que me interesan para esta publicación
son secuencias numéricas. A diferencia de los tradicionales, estos no se generan
a partir de una mera definición basada en características que saltan a la vista
en la forma escrita (por ejemplo los reales los distinguimos fácilmente por el
separador decimal, los fraccionarios por la barra de división entre enteros, los
negativos por el símbolo negativo) sino por una formulación, una expresión
matemática que puede representar su valor o por algún patrón en general exhibido
por los valores (que no se asocia a su escritura o naturaleza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, miremos porque el 28 cumple con ser perfecto, triangular y hexagonal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="numeros-perfectos"&gt;
&lt;h3&gt;Números perfectos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los números perfectos cumples con una propiedad bastante particular: es número
perfecto aquel número cuyos divisores propios positivos sumados tengan como
resultado el número mencionado &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-perfect" id="id1"&gt;[oeis_perfect]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-perfect" id="id2"&gt;[wiki_perfect]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es algo poco común, y el primer número perfecto es 6 y el segundo es 28.
Tal como menciona el mensaje indicado al inicio, el siguiente está alrededor de
500 (particularmente, 496). Veamos como lo sabemos de forma práctica.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;n = 6&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hallamos inicialmente los divisores propios de 6, que corresponde a: 1, 2 y
3. A continuación: &lt;span class="math"&gt;\(1+2+3=6\)&lt;/span&gt; Como es igual, 6 es un número perfecto.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;n = 28&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hallamos nuevamente los divisores propios positivos: 1, 2, 4, 7 y 14. Y
realizamos su suma: &lt;span class="math"&gt;\(1+2+4+7+14=28\)&lt;/span&gt;. Por lo cual, es número perfecto.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Por definición el 1 no se considera número perfecto, técnicamente no hay que
hacer una suma al ser un solo divisor propio positivo. ¿Cómo sabemos cuál es el
siguiente? Bueno, esa es la parte aburridora si lo quieres saber por tu cuenta.
Dado que no hay una expresión que lo genere sino un patrón asociado a una
característica del número, la única opción es revisar número por número si
cumple con la condición mencionada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="numeros-triangulares"&gt;
&lt;h3&gt;Números triangulares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los números triangulares son construcciones geométricas a partir de puntos, en
donde luego se cuentan los puntos y esa cantidad indica que el número pertenece
a este tipo. Igual aplica para el número hexagonal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me explico, se trata de usar puntos para construir la geometría, en este caso,
un triangulo equilátero. Así, se obtienen los números: 0, 1, 3, 6, 10, 15, 21,
28 y así sucesivamente &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-tri" id="id3"&gt;[wiki_tri]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notemos que con 0 puntos formamos un triángulo cuyos lados tienen longitud de 0
puntos (si, curiosamente la definición incluye el 0). Con un punto, formamos un
triángulo cuyos lados son de 1 punto. Con 3 puntos formamos un triángulo cuyos
lados son de 2 puntos (como las esquinas son compartidas por eso son 3 puntos en
total), 6 puntos son triángulos de lado de 3 puntos (3 vértices que son
compartidos y 3 que se encuentran en medio de los lados -uno en cada lado-) y el
10 son lados de 4 puntos (3 vértices compartidos, 2 puntos en cada lado y 1
punto interior del triángulo ya que se acumula el triángulo anterior).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_b5f0039c18fe459f92a6a7b626e9d2f1-1"&gt;&lt;/a&gt;.   .      .           .
&lt;a name="rest_code_b5f0039c18fe459f92a6a7b626e9d2f1-2"&gt;&lt;/a&gt;   . .    . .         . .
&lt;a name="rest_code_b5f0039c18fe459f92a6a7b626e9d2f1-3"&gt;&lt;/a&gt;         . . .       . . .
&lt;a name="rest_code_b5f0039c18fe459f92a6a7b626e9d2f1-4"&gt;&lt;/a&gt;                    . . . .
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Desde la forma matemática, los números triangulares son las sumas parciales de
la sucesión de números enteros positivos &lt;span class="math"&gt;\(T_{n} = \sum\limits_{i=1}^{n}i\)&lt;/span&gt;,
o equivalentemente los binomios de Newton de la forma &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-tri" id="id4"&gt;[wiki_tri]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-tri" id="id5"&gt;[oeis_tri]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
T_{n} = \begin{pmatrix}n+1 \\ 2\end{pmatrix} = \frac{n(n+1)}{2}
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notemos que &lt;span class="math"&gt;\(28 = 1+2+3+4+5+6+7\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="numero-hexagonal"&gt;
&lt;h3&gt;Número hexagonal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como mencione anteriormente, el número hexagonal también puede verse como un
arreglo geométrico de puntos formando un polígono regular (a estos números, se
les denomina en general números poligonales). En este caso el arreglo geométrico
corresponde a formar con los puntos un hexágono regular. Al igual que el
triangular, se deben acumular los puntos del hexágono anterior y reusarlos
(de esa forma hay dos aristas que comparten sus puntos con el nuevo hexágono)
&lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-hex" id="id6"&gt;[wiki_hex]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_e37eae08e3584d3baf469c0e96e67784-1"&gt;&lt;/a&gt;.    ..         ...
&lt;a name="rest_code_e37eae08e3584d3baf469c0e96e67784-2"&gt;&lt;/a&gt;    .  .       .  ..
&lt;a name="rest_code_e37eae08e3584d3baf469c0e96e67784-3"&gt;&lt;/a&gt;     ..       .  .  .
&lt;a name="rest_code_e37eae08e3584d3baf469c0e96e67784-4"&gt;&lt;/a&gt;               .  ..
&lt;a name="rest_code_e37eae08e3584d3baf469c0e96e67784-5"&gt;&lt;/a&gt;                ...
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Al igual que los triangulares, también cuenta con una expresión matemática que
puede generar la secuencia: &lt;span class="math"&gt;\(n(2n-1)\)&lt;/span&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#wiki-hex" id="id7"&gt;[wiki_hex]&lt;/a&gt; &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis-hex" id="id8"&gt;[oeis_hex]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cual-es-el-siguiente"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cuál es el siguiente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, a esta hora ya me esta dando algo de sueño, por lo cual daré respuesta
en una actualización de la publicación o en una nueva entrada en la cual puedo
aprovechar a explicar algunas cosas de python como lo son los generadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿que tiene que ver la programación? Dado el patrón exhibido por los
números no es posible simplemente reemplazar en una ecuación para saber cual es
la respuesta a la pregunta del mensaje (pero se puede consultar rápidamente en
el OEIS &lt;a class="citation-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#oeis" id="id9"&gt;[oeis]&lt;/a&gt;) y es necesario hacer un código que verifique la condición para
cada número en forma ordenada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="para-saber-mas"&gt;
&lt;h2&gt;Para saber más&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-perfect"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id2"&gt;wiki_perfect&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_perfecto"&gt;Número perfecto&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-perfect"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id1"&gt;oeis_perfect&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000384"&gt;Hexagonal numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-tri"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki_tri&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id4"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_triangular"&gt;Número triangular&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-tri"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id5"&gt;oeis_tri&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000217"&gt;Triangular numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-hex"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki_hex&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id6"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id7"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_hexagonal"&gt;Número hexagonal&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis-hex"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id8"&gt;oeis_hex&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences, &lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/A000396"&gt;Perfect numbers&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oeis"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/#id9"&gt;oeis&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://oeis.org/wiki/Welcome"&gt;The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences&lt;/a&gt;.
Consultado: 1 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>número hexagonal</category><category>número perfecto</category><category>número triangular</category><category>números</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cumple-28-perfecto-triangular-y-hexagonal/</guid><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 19:14:10 GMT</pubDate></item><item><title>Orden y origen del cosmos griego</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Segundo artículo basado en mi charla de "Cosmogonía y cosmología griega"
de astronomía en el Parque de los Deseos del 14 de mayo de 2013 (el primero
fue &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/cosmogonia-griega/"&gt;Cosmogonía griega&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Tales de Mileto, el primer filosofo griego, incorporó las primeras
nociones no mitológicas a la descripción y explicación del mundo, he
intento aclarar el misterio de la sustancia primera, considerándola el
agua. El mundo para Tales era un disco circular flotando en el océano.
Anaximandro (segundo filosofo jónico) abandonaría la visión de Tales y
del arjé, y asignaría como principio el infinito o lo indefinido. Por
simetría, la Tierra debería ser plana o una forma convexa, y en
equilibrio con el centro del universo. La naturaleza de los cielos es el
fuego y es esférico en forma. Los cuerpos del cielo ubicados a
diferentes distancias, siendo el sol más distante que la esfera de
estrellas fijas. Los cuerpos celestes son agujeros que permiten ver el
fuego del cielo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxímenes (tercer filosofo jónico), encontró el principio en el aire,
que por compresión o rarefacción conduciría a la creación de todo. La
Tierra tiene su origen en el aire denso. La Tierra, al igual que la
luna, el sol y los planetas son planos, y las estrellas fijas son como
clavos en un sólido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenófanes, el fundador de la escuela eleática, consideró el principio en
la Tierra. La Tierra es plana y enclavada en el infinito mientras el
sol, los cometas y estrellas son nubes incandescentes. El sol y las
estrellas son formadas diariamente de nubes de partículas ardientes
mientras que la luna es una nube comprimida cuyo brillo viene de una luz
inherente que se extingue mensualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Parménides, virtual fundador de la escuela eleática, corresponde la
primera distinción de una Tierra esférica. Considera el universo entero
por capas esféricas concéntricas alrededor de la estacionaria Tierra. Es
la primera concepción de esferas concéntricas. Consideró el brillo de la
luna por reflexión de la luz del sol, y el origen de estos a partir de
materiales residuales de la vía láctea. Al igual que Anaximándro, comete
el mismo error de poner las estrellas fijas más cerca que el sol.
Heráclito consideraría como principio el fuego basado en que todo
llegara a fluir. El sol se formaría a partir de exhalaciones de la
Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxágoras afirma que el universo contiene solo dos cosas: infinito
número de pequeñas partículas (átomos) y el vacío que se extiende al
infinito. Los átomos son hechos de lo mismo pero difieren en forma y
tamaño. Incorpora el principio de causalidad de Leucipo. Demócrito
afirma que las sombras de la luna reflejan la existencia de montañas,
perdiendo la naturaleza perfecta la luna. Estos constituyen el atomismo
griego, y los tres en conjunto apoyan una Tierra plana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los estoicos el cosmos es finito y rodeado por un vacío infinito.
Esta en un estado de flujo, como pulsante en tamaño de forma periódica.
Aristóteles planteó una Tierra esférica rodeada de esferas celestes
concéntricas entre las cuales las primeras alrededor de la tierra son
los elementales en el orden tierra, agua, aire y fuego. El universo
existe sin cambios a través de la eternidad. Contiene un quinto elemento
denominado éter sobre el cual se hallan los cuerpos celestes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aristarco introduce la primera mención al sol en el centro, en el cual
siguiendo la linea de pensamiento de Filolao (pitagórico que plantea el
primer modelo no geocéntrico con un fuego central) identificó en el
fuego central al sol y asignó las posiciones correctas a los planetas.
La Tierra rota y órbita alrededor del sol. La esfera de las estrellas
fijas es tan distante que es imposible detectar paralaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://articles.adsabs.harvard.edu//full/1916PA.....24..358M/0000358.000.html"&gt;The cosmological ideas among the Greeks&lt;/a&gt;. Hector MacPherson, Popular Astronomy, Vol. 24, p.358 (1916).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-evolucion-en-los-griegos/"&gt;La evolución en los griegos&lt;/a&gt;. Cosmoscalibur, Mayo 13 de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Arche"&gt;Arche&lt;/a&gt;. Wikipedia (english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arjé</category><category>arqueoastronomía</category><category>cosmogonía griega</category><category>cosmología</category><category>historia de la astronomía</category><category>mitología griega</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 23:48:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Tetracuark?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tetracuark/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, resulta que el mundo de la física de partículas viene en un
continuo agitar, y nuevos datos y modelos surgen a partir de los
experimentos realizados en los grandes aceleradores de partículas (esos
túneles enormes en los cuales se hace que partículas a muy alta
velocidad colisionen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo último en este revuelo, concierne a una nueva partícula que apoya el
modelo molecular de cuarks, en el cual se pueden presentar mesones
híbridos, que son partículas constituidas por combinación de mesones,
siendo así partículas constituidas por 4 cuarks.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Nuestros modelos tradicionales de física de partículas nos permite
ubicar en el mundo de las partículas formadas por cuarks (a lo que
denominamos hadrones) los mesones y los bariones. Los mesones,
partículas formadas por pares de cuarks (cuark y anticuark, pero no
necesariamente el respectivo anticuark) y bariones formados por 3
cuarks. Es aquí donde la noticia toma tanta importancia, mostrando una
nueva variedad de hadrones, como el recién descubierto (aún en estudios
preliminares) Z&lt;sub&gt;c&lt;/sub&gt;(3900).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La literatura nos referencia este tetracuark como una partícula tipo
charmonium, que corresponden a un tipo especial de mesones en los que se
forma el mesón a partir del cuark encanto y su respectivo anticuark
(corresponden a los quarkonios, de los cuales solo existen charmonium y
bottomonium). ¿Y por que es de este tipo? Es un tetracuark tipo
charmonium porque en su estructura de cuarks se evidencia la estructura
de los mesones charmonium acompañado de un mesón pi.
Este descubrimiento abre puertas a evidenciar nuevas y exóticas formas
de materia, al igual que a nuevas extensiones de la física de
partículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://phys.org/news/2013-06-collider-teams-evidence-particle-z3900.html"&gt;Two collider research teams find evidence of new particle
Zc(3900)&lt;/a&gt;.
Physorg June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.3036"&gt;Observation of the Charged Hadron Zc(3900) at sqrt(s)=4170
MeV&lt;/a&gt;. T. Xiao, S. Dobbs, A.
Tomaradze, Kamal K. Seth. ArXiv. April 10, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.0380"&gt;Zc(3900) - what is inside?&lt;/a&gt; M.B.
Voloshin. ArXiv. April 1, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Quarkonium"&gt;Quarkonium&lt;/a&gt;. Wikipedia
(english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Meson"&gt;Meson&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hadron"&gt;Hadron&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Baryon"&gt;Baryon&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>física de partículas</category><category>tetracuark</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tetracuark/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 20:42:00 GMT</pubDate></item><item><title>El planeta de Einstein</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-planeta-de-einstein/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;El planeta de Einstein&lt;/em&gt; como ha sido llamado el exoplaneta
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kepler-76b"&gt;Kepler-76b&lt;/a&gt; es la muestra
de la reutilización de los datos del proyecto
&lt;a class="reference external" href="http://www.blogger.com/"&gt;Kepler&lt;/a&gt; para búsqueda de nuevos
exoplanetas.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un gigante gaseoso caliente (un júpiter caliente) a 2200 K
de dos masas de júpiter y periodo orbital de 1.5 días. Se encuentra en
la constelación de Cygnus a 2000 años luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su descubrimiento fue confirmado por &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Trans-Atlantic_Exoplanet_Survey"&gt;Trans-Atlantic Exoplanet
Survey&lt;/a&gt;,
arreglo de 3 telescopios Schmidt de 10 cm dedicados a la exploración del
espacio para búsqueda de exoplanetas por método de tránsito alrededor de
estrellas muy brillantes del Monte Palomar, y con el &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/SOPHIE_%C3%A9chelle_spectrograph"&gt;SOPHIE échelle
spectrograph&lt;/a&gt;,
espectrógrafo de alta resolución instalado en un telescopio reflector de
1.93 m en el Observatorio Haute-Provence.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/images/el-planeta-de-einstein/kepler-76b.jpg"&gt;&lt;img alt="Concepto artístico del planeta Kepler-76b." src="https://cosmoscalibur.github.io/images/el-planeta-de-einstein/kepler-76b.thumbnail.jpg" style="width: 320px; height: 182px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Concepto artístico del planeta de Einstein, formalmente conocido como
Kepler-76b. (Image: © David A. Aguilar (CfA))&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Su apodo, &lt;em&gt;el planeta de Einstein&lt;/em&gt;, corresponde a que es el primer
planeta descubierto usando la relatividad especial. El método de
detección combina 3 fenómenos que modifican la luminosidad de la
estrella. Uno es la luz reflectada por el planeta, otro es la variación
por la modificación del área visible de la estrella (a mayor área
exhibida más luminosa) y el tercero es efecto de la relatividad
especial, conocido como &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Relativistic_beaming"&gt;impulso
Doppler&lt;/a&gt; o
radiación relativista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El impulso Doppler lo podemos entender como un efecto causado por la
dilatación temporal cuando la fuente luminosa se desplaza, disminuyendo
el espaciamiento temporal entre los pulsos de luz y por ende aumentado
la intensidad luminosa percibida. En este caso, las velocidades
relativistas están asociados a un chorro generado desde el planeta
debido a su super-rotación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kepler-76b"&gt;Kepler-76b&lt;/a&gt;. Wikipedia (english).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://kepler.nasa.gov/news/nasakeplernews/index.cfm?FuseAction=ShowNews&amp;amp;NewsID=266"&gt;New Method of Finding Planets Scores its First Discovery&lt;/a&gt;. NASA Kepler. May 13 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.6841"&gt;BEER analysis of Kepler and CoRoT light curves: I. Discovery of Kepler-76b: A hot Jupiter with evidence for superrotation&lt;/a&gt;. Accepted to The Astrophysical Journal. Simchon Faigler, Lev Tal-Or, Tsevi Mazeh, Dave W. Latham, Lars A. Buchhave. May 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://english.tau.ac.il/news/discovering_new_planet"&gt;TAU team takes part in discovering new planet&lt;/a&gt;. Tel Aviv University News. May 13 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Relativistic_beaming"&gt;Relativistic beaming&lt;/a&gt;. Wikipedia (english).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>exoplanetas</category><category>kepler-76b</category><category>planetas</category><category>relatividad especial</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-planeta-de-einstein/</guid><pubDate>Mon, 03 Jun 2013 03:29:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cosmogonía griega</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cosmogonia-griega/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La cosmogonía y cosmología de los antiguos griegos se encuentra
profundamente vinculada. Sus elementos cosmológicos si bien prescinden
de la mitología desde los razonamientos del primer filósofo griego,
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tales_de_Mileto"&gt;Tales de Mileto&lt;/a&gt;, se
puede rastrear el origen de algunos de estos en ella.
Los relatos de la cosmogonía griega pueden ubicarse en los textos de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Homero"&gt;Homero&lt;/a&gt; y la
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Teogon%C3%ADa"&gt;Teogonía&lt;/a&gt; de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Hesiodo"&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, en los que se
ilustra la estructura de su universo y sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.png"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.thumbnail.png" src="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.thumbnail.png" style="width: 105px; height: 200px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Ofión calentando el huevo depositado por Eurínome.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Para los griegos, el universo surge del
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Caos_(mitolog%C3%ADa)"&gt;caos&lt;/a&gt;, del cual
una fuerza creadora empieza a tomar forma y se manifiesta como
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Eur%C3%ADnome_(oce%C3%A1nide)"&gt;Eurínome&lt;/a&gt;.
Eurínome, adoptando forma de paloma deposita un huevo que es calentado
por &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ofi%C3%B3n"&gt;Ofión&lt;/a&gt;, la serpiente
primigenia. Una vez el huevo eclosiona, surge el universo, y de ahí
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Urano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Urano&lt;/a&gt; (el
cielo) y &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gea"&gt;Gea&lt;/a&gt; (la Tierra). Estos,
constituyen la primera generación de dioses de la teogonía. Una vez
creado el universo, Eurínome y Ofión se radican en el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Olimpo"&gt;monte
Olimpo&lt;/a&gt;, pero al atribuirse
Ofión la creación del universo, Eurínome lo castiga enviándolo al
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/T%C3%A1rtaro_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Tártaro&lt;/a&gt;
(inframundo).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.jpg"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.thumbnail.jpg" src="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.thumbnail.jpg" style="width: 200px; height: 146px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Urano y Gea, primera generación de dioses de la teogonía griega.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Del matrimonio de la primera generación de dioses, su acto
copulativo genera todas las formas de la Tierra y el firmamento, así
como a las primeras razas de la tierra, los
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Titanes"&gt;titanes&lt;/a&gt; y titánides. La
Tierra creada es de forma circular, y rodeada completamente por el gran
río
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Oc%C3%A9ano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Océanos&lt;/a&gt;.
La superficie separaba dos mundos, el inframundo debajo, y arriba el
firmamento como concebido a forma de un cascarón sólido. Este último
concepto, rastreable en culturas cristianas y judaicas se refleja en la
separación del bien y el mal, de la perfección y lo imperfecto. La
Tierra y el inframundo se caracteriza por el mal y la imperfección,
motivo por el cual existe la vida humana, y su superficie esta
accidentada. El firmamento, representación de los designios de sus
dioses (las constelaciones y astros eran gobernados por estos, y en sus
formas y movimientos se reflejaba su naturaleza de vida) era perfecto,
con formas circulares y esféricas, y de naturaleza de fuego.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.jpg"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.thumbnail.jpg" src="https://cosmoscalibur.github.io/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.thumbnail.jpg" style="width: 320px; height: 212px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Cosmología mesopotámica con una Tierra plana, extendida en las primeras cosmogonías. Adaptación de &lt;em&gt;New American Bible&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La continuación de esta publicación (como segunda parte, generada a partir de una charla), es &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/"&gt;Orden y origen del cosmos griego&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://amzn.to/3d5Se1N"&gt;Myths &amp;amp; Legends&lt;/a&gt;. Philip Wilkinson. Dorling Kindersley, London 2009.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arqueoastronomía</category><category>cosmogonía griega</category><category>cosmología</category><category>historia de la astronomía</category><category>mitología griega</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cosmogonia-griega/</guid><pubDate>Mon, 27 May 2013 04:10:00 GMT</pubDate></item><item><title>Asimov en la ciencia</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/asimov-en-la-ciencia/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Isaac Asimov si bien por el común de la gente es conocido solo como un
escritor de ciencia ficción y misterio (esta ultima temática menos
conocida por el común) y como un gran divulgador de la ciencia, también
fue un científico.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Isaac Asimov, o en ruso &lt;em&gt;Isaak Yudovich
Ozimov&lt;/em&gt;, nació el 2 de enero de 1920 en Petrovichi, Rusia. Asimov obtuvó
título de pregrado, maestría y doctorado en química de la &lt;em&gt;Columbia
University&lt;/em&gt; en la ciudad de Nueva York. Recordando un poco,
los títulos a nivel de posgrado te confieren las habilidades de
investigador (o lo popularmente conocido como científico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener un doctorado es necesario aportar nuevo conocimiento sobre
un tema, particularmente su tesis doctoral fue en bioquímica (área en la
que se desempeño también como profesor titular en &lt;em&gt;Boston University&lt;/em&gt;)
con la tesis "&lt;em&gt;Kinetics of the Reaction Inactivation of Tyrosinase
During Its Catalysis of the Aerobic Oxidation of Catechol&lt;/em&gt;". Fue
investigador químico (científico) de la naval y posteriormente de la
armada, en la cual participó de las pruebas de la bomba atómica en
Bikini. Igualmente publicó libros no precisamente de divulgación, sino
textos de carácter formal y científico, como el más conocido de estos
"&lt;em&gt;Modern Biology&lt;/em&gt;" (1961). Igualmente publicó otros textos científicos,
como "&lt;em&gt;Biochemistry and Human Metabolism&lt;/em&gt;" (1952), el primer texto que
no era ciencia ficción, en compañía de 2 de sus colegas de trabajo de
la &lt;em&gt;Boston University School of Medicine&lt;/em&gt; y "&lt;em&gt;The Human Body&lt;/em&gt;"
(1963). Y en la sección "&lt;em&gt;Letters&lt;/em&gt;" de la revista &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; también fue
contribuyente frente a debates de gran impacto en la década de los 60 y
70 en biología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Isaac_Asimov"&gt;Isaac Asimov&lt;/a&gt;. Wikipedia
in english.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://www.imdb.com/name/nm0001920/bio"&gt;Biography for Isaac Asimov&lt;/a&gt;.
IMDb.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://www.biography.com/people/isaac-asimov-9190737"&gt;Isaac Asimov&lt;/a&gt;.
Biography True Story.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://www.notablebiographies.com/An-Ba/Asimov-Isaac.html#ixzz2Hp8BaOVW"&gt;Isaac Asimov
Biography&lt;/a&gt;.
Notable Biographies.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biografías</category><category>ciencia ficción</category><category>isaac asimov</category><category>literatura</category><category>química</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/asimov-en-la-ciencia/</guid><pubDate>Fri, 18 Jan 2013 07:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>El doble cumpleaños de Newton y el calendario gregoriano</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-doble-cumpleanos-de-newton-y-el-calendario-gregoriano/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hoy es una nota de tipo curiosa, ya que algunos recordaran que hace 10
días muchos conmemoramos el cumpleaños de Sir Isaac Newton, quien
había nacido el 25 de diciembre de 1642. Sin embargo, hoy 4 de enero
encontramos como en distintos perfiles sociales, publicaciones y blogs
vuelven a conmemorar la fecha que recibió a uno de los revolucionarios
de la física de su tiempo y a quien debemos gran parte de lo que nos
enseñan en las clases de física de colegio y de primeros semestres de
universidad.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Esta curiosidad de la doble celebración se debe al cambio de
calendario ocurrido a raíz de la bula papal de Gregorio XIII &lt;em&gt;Inter
Gravissimas&lt;/em&gt;, que revoco el calendario juliano usado desde la
instauración por Julio Cesar, y promovió el uso del calendario
gregoriano. Este cambio de calendario buscaba ajustar el desfase del
calendario del calendario juliano respecto a la fecha de celebración
de la pascua, la cual desde el concilio de Nicea en el año 325 se fijo
como el domingo siguiente al plenilunio (luna llena) posterior del
equinoccio de primavera. En ese momento, el equinoccio de
primavera ocurrió el 21 de marzo, pero con el paso de algo más de un
milenio, dicha fecha se había acumulado un atraso de 10 (ocurría ya el
11 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así, como esta reforma al calendario impulsada por el
jurista eclesiástico Ugo Buocompagni (Gregorio XIII), encargada
al astrónomo jesuita alemán Cristóbal Clavio y, al medico y
cronologista italiano Luis Lilio, condujo a que al 4 de octubre de
1582 le siguiera el 15 de octubre de 1582. Sin embargo, este cambio de
calendario no ocurre simultáneamente dado a las distancias de las
regiones y a la poca influencia papal en regiones no católicas. Como
ejemplo, en las posesiones españolas en América del sur el cambio
acontece exactamente un año después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el año en que nace Newton, 1642, el calendario gregoriano no era
aceptado en Inglaterra, por lo que el 25 de diciembre de 1642 es la
fecha de nacimiento en el calendario juliano regente en aquel momento
en Inglaterra, pero que acorde al calendario ya adoptado en gran parte
de Europa y América en ese momento (y actual usado en todo el mundo),
era el 4 de enero de 1643.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como apunte adicional, Inglaterra no adoptaría el calendario
gregoriano hasta 1752.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Isaac_Newton"&gt;Isaac Newton&lt;/a&gt;.
Wikipedia en español.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Julian_calendar"&gt;Julian Calendar&lt;/a&gt;.
Wikipedia in english.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gregorian_calendar"&gt;Gregorian
Calendar&lt;/a&gt;.
Wikipedia in english.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://www.timeanddate.com/calendar/julian-calendar.html"&gt;The Julian
Calendar&lt;/a&gt;.
Time and Date.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://www.timeanddate.com/calendar/gregorian-calendar.html"&gt;The Gregorian
Calendar&lt;/a&gt;.
Time and Date.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikisource.org/wiki/Inter_gravissimas"&gt;Inter
gravissimas&lt;/a&gt;.
Wikisources.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. &lt;a class="reference external" href="http://www.luxinarcana.org/en/documenti/curiosita/la-riforma-del-calendario/"&gt;The calendar
reform&lt;/a&gt;. Lux
in arcana - The Vatican Secret Archives reveals itself.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biografías</category><category>calendario gregoriano</category><category>calendario juliano</category><category>historia</category><category>isaac newton</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-doble-cumpleanos-de-newton-y-el-calendario-gregoriano/</guid><pubDate>Sat, 05 Jan 2013 02:57:00 GMT</pubDate></item><item><title>Pos-higgsteria</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A pesar del tiempo transcurrido desde el anuncio oficial del CERN, el 4 de Julio de 2012, sobre el descubrimiento de un nuevo bosón masivo que sería candidato al tan elusivo bosón de Higgs, el tema sigue dando de que hablar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/JAlgX4FNiyM?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El anuncio oficial, y aún lo que conocemos frente a los datos de dicho experimento, no son contundentes frente a que lo descubierto corresponda propiamente al bosón de Higgs, sin embargo otra serie de datos tienden a favorecer las predicciones del modelo estándar, y por ende a incrementar la expectativa de un positivo para este hallazgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo observado en el LHC indico ser un bosón dado el decaimiento característico en pares de fotones, y masivo (el más masivo de los bosones conocidos) determinado por las tasas de decaimiento y energías detectadas, 125.3 GeV (+/-0.6 GeV) (algo insignificativo en lo cotidiano, equivalente a &lt;span class="math"&gt;\(5\cdot 10^{-16}\)&lt;/span&gt; gramos). En su momento genero gran confusión la popular mención de 5 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt; (sigma) (exactamente 4.9), que para muchos fue asumido como una certeza estadística de tratarse del bosón de Higgs cuando solo corresponde a la certeza de la medida de la masa del bosón hallado (sea o no Higgs).
Se destaca la importancia de la posibilidad que corresponda al Higgs por constituir un elemento adicional para ratificar el modelo estándar de la física de partículas y por ser una pieza fundamental en la comprensión de los mecanismos de generación de masa (si bien, no es el único mecanismo, si el de importancia para las partículas fundamentales). Este vídeo resulta bastante útil para mayor detalle y en lenguaje popular, al cual fui invitado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/anlDNYFvELs?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Al día de hoy seguimos esperando mediciones de propiedades como el espín, la paridad y otras, que en conjunto pueden dar la unicidad de las partículas para dar como un verdadero hecho su hallazgo. Los modulas ATLAS y CMS posteriormente anunciaron el aumento de la confidencialidad estadística de los datos de masa del bosón hallado a 6 y 7 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientes observaciones de tasas de decaimiento de B-mesones en muones, muestran valores menores a los esperados en los modelos supersimétricos (SUSY) pero en concordancia con el modelo estándar. Esto deja los modelos SUSY con cierta exclusión, y fuera de la expectativa la posibilidad de un hallazgo del menor de 5 Higgs del modelo SUSY (al parecer, por el momento no hay esperanzas de una nueva física). Sin embargo, algunos modelos SUSY menos populares, se encuentran en dicho límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que sigue después del Higgs, bueno, la física de altas energías aún tiene un gran camino por recorrer, en estudios de relación materia-antimateria (el problema de la asimetría de su distribución y las simetrías CPT), el estudio de la materia oscura, dimensiones extras y reproducción de condiciones para el estudio del universo primigenio en sus primeros instantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://profmattstrassler.com/2012/10/23/does-the-higgs-field-give-the-higgs-particle-its-mass-or-not/"&gt;Does the Higgs Field Give the Higgs Particle Its Mass, or Not?&lt;/a&gt;. October 23, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blogs.scientificamerican.com/observations/what-it-means-to-find-a-higgs-lindau-nobel-laureate-meeting-day-3/"&gt;What It Means to Find “a Higgs”: Lindau Nobel Laureate Meeting, Day 3&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/news/new-higgs-results-bring-relief-and-disappointment-1.11837"&gt;New Higgs results bring relief—and disappointment&lt;/a&gt;. November 15, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.newscientist.com/article/dn22129-higgs-certainty-boosted-by-more-complete-analysis/"&gt;Higgs certainty boosted by more complete analysis&lt;/a&gt;. August 1, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dailytech.com/LHC+Sends+Supersymmetry+To+the+Hospital+By+Observing+Bizarre+Meson+Decay/article29173.htm"&gt;LHC Sends Supersymmetry "To the Hospital" By Observing Bizarre Meson Decay&lt;/a&gt;. November 12, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2012-11-confining-supersymmetry-lhcb-evidence-rare.html"&gt;Confining supersymmetry: LHCb presents evidence of rare B decay&lt;/a&gt;. November 13, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://atlas.cern/news/2012/latest-results-from-higgs-search.html"&gt;Latest Results from ATLAS Higgs Search&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://news.nationalgeographic.com/news/2012/07/120704-god-particle-higgs-boson-new-cern-science/"&gt;"God Particle" Found? "Historic Milestone" From Higgs Boson Hunters&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</guid><pubDate>Wed, 28 Nov 2012 20:02:47 GMT</pubDate></item><item><title>Marte nos trasnocha</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/marte-nos-trasnocha/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Con este lema
(&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/#!/search/martenostrasnocha?q=martenostrasnocha"&gt;#MarteNosTrasnocha&lt;/a&gt;
popularizado como hashtag en las redes twitter y google+), el
&lt;a class="reference external" href="http://www.planetariomedellin.org/planetario/29088_pasemos-la-noche-en-el-planetario.html"&gt;Planetario Jesus Emilio
Ramirez&lt;/a&gt;
de la ciudad de Medellín nos convoca a participar hoy de uno de los
eventos más esperados por la comunidad astronómica mundial.
Aficionados y profesionales de la astronomía se reunirán hoy desde las
8pm en el planetario a ver la transmisión en directo de &lt;a class="reference external" href="http://www.ustream.tv/nasajpl"&gt;NASA
JPL&lt;/a&gt; (si deseas ver la transmisión,
puedes dar click en el link) de la llegada del Mars Curiosity a marte.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;¿Por que es tan esperado este evento? Múltiples aspectos hacen de esta
una misión única para la recolección de datos de intereses no
solo científicos sino también ingenieriles. El
&lt;a class="reference external" href="http://mars.jpl.nasa.gov/msl/"&gt;MSL&lt;/a&gt; (Mars Science Laboratory) esta
equipado con una instrumentación científica muy variada destinada
al análisis de tipo físico, químico, geológico y biológico,
totalizando 10 instrumentos. La selección del sitio de aterrizaje, el
cráter Galera, corresponde al tipo de suelo observado en la región,
que corresponde a formaciones sedimentarias, que hacen del sitio un
candidato para la búsqueda de moléculas orgánicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las funciones principales de la misión serán:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Determinar si marte alguna vez pudo dar soporte a la vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estudiar el clima marciano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estudiar la geología de marte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recopilar datos para planear una futura misión tripulada a marte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para muchos, la llegada a marte de esta misión es una
verdadera película de terror, a 15 minutos luz de distancia (que implica
que las señales de comunicación tardan en llegar 15 minutos), el
Curiosity tendrá que vérselas solo para aterrizar de manera autónoma, en
una etapa que dura aproximadamente 7 minutos, verdaderos &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=OHwUrxzrvtg"&gt;7 minutos de
terror&lt;/a&gt;
(véanlo ustedes).&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/OHwUrxzrvtg?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mars Science Laboratory. &lt;a class="reference external" href="http://mars.jpl.nasa.gov/msl/"&gt;NASA JPL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Transmisión NASA JPL. &lt;a class="reference external" href="http://www.ustream.tv/nasajpl"&gt;USTREAM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Seven minutes of terror. &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=OHwUrxzrvtg"&gt;Youtube&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://mars.jpl.nasa.gov/msl/multimedia/nasatv/"&gt;NASA TV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mars Science Laboratory. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mars_Science_Laboratory"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>exploración espacial</category><category>mars rover curiosity</category><category>marte</category><category>msl</category><category>nasa</category><category>planetas</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/marte-nos-trasnocha/</guid><pubDate>Mon, 06 Aug 2012 06:12:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>