<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre tecnolog칤a)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/cat_tecnologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents 춸 2019 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 09 Nov 2019 00:23:55 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Instalando paquetes en Linux (Mint)</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En Linux ahora tenemos muchas m치s opciones para instalar nuestros programas
favoritos y de uso diario, seg칰n los intereses personales en reducir espacio
en disco, aumentar estabilidad, mejorar seguridad, disponer siempre de la
칰ltima versi칩n, tener muy buena integraci칩n con el sistema operativo o no
requerir permisos de administrador. Algunas de las estrategias, incluso
facilitan que el mismo mecanismo podemos usarlo en m치s de una distribuci칩n
Linux y as칤 disponer de una transici칩n m치s simple.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Este art칤culo es algo superficial sobre cada gestor, pero m치s adelante
publicar칠 art칤culos dedicados a cada uno de ellos con el fin de contarles m치s
opciones y trucos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="programas-generales"&gt;
&lt;h2&gt;Programas generales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque no es una clasificaci칩n estricta, es la forma que veo para hablar de
estos paquetes de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;. Son paquetes de uso general, lo suficiente para
ser de inter칠s para disponer a trav칠s de medios de distribuci칩n para p칰blico
general. En ocasiones, esto puede incluir paquetes de uso cient칤fico o propio
de desarrollo, o de alguna disciplina particular.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="gestor-de-la-distribucion"&gt;
&lt;h3&gt;Gestor de la distribuci칩n&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de distribuciones Linux disponen de gestores de paquetes de
&lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, que son herramientas para la b칰squeda, descarga, instalaci칩n y
configuraci칩n de estos. Los gestores se conectan a repositorios de paquetes
oficiales que son mantenidos por los desarrollados de la distribuci칩n,
asegurando que cumplan con est치ndares m칤nimos de compatibilidad y estabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tambi칠n, algunos gestores pueden conectar a repositorios mantenidos por la
comunidad, dando la opci칩n de extender el &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; disponible para
instalaci칩n por los usuarios de una manera simple, pero a riesgo de
inestabilidad o conflictos por la interacci칩n con paquetes de los repositorios
oficiales (no es general, pero suele ocurrir). Estos repositorios de comunidad
los recomiendo como 칰ltima opci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Ubuntu y Linux Mint, tienes la opci칩n de usar el Centro de Software
(preinstalado) o Synaptic (preinstalado en Linux Mint), para realizar la
gesti칩n de manera gr치fica. Pero tambi칠n puedes usar &lt;code&gt;apt-get&lt;/code&gt; o
&lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; (recomendado) para la gesti칩n a trav칠s de consola.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_a128a3f499de484baeea4f7219be344f-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt update -q
&lt;a name="rest_code_a128a3f499de484baeea4f7219be344f-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y okular
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Ahora dispones del lector de archivos PDF en tu sistema. Puedes accederlo por
el men칰 o por comando (&lt;code&gt;okular&lt;/code&gt;). La primera l칤nea es recomendable para
actualizar las direcciones desde las cuales se descarga el software y los
metadatos para b칰squeda. La segunda l칤nea realiza la instalaci칩n sin solicitar
confirmaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="appimage"&gt;
&lt;h3&gt;AppImage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Me parece la mejor de las opciones entre las nuevas estrategias. Permite la
ejecuci칩n inmediata del programa (no requiere instalaci칩n), gestiona
actualizaci칩n y no es necesario permisos de administrador al no requerir
instalar. En teor칤a, ejecuta en cualquier distribuci칩n Linux moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el archivo ejecuta directamente, se pueden tener m칰ltiples versiones del
mismo programa. Esto, es por el aislamiento que posee, es un tipo de
contenedor, tal como lo son las opciones de snap y flatpak, lo cual tambi칠n
evita conflictos en el sistema (programas que puedan requerir la misma
dependencia pero en versiones diferentes, la dependencia no pueda gestionar
m칰ltiples instancias o exponga una brecha de seguridad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usaremos Stellarium para dar un ejemplo, y puedes buscar en
&lt;a class="reference external" href="https://appimage.github.io"&gt;AppImageHub&lt;/a&gt; para ver una colecci칩n de AppImage
disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p id="appimagecode"&gt;Descargamos el &lt;a class="reference external" href="https://stellarium.org/"&gt;AppImage de Stellarium&lt;/a&gt; del sitio
oficial del software (el segundo ping칲ino).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_da41c73c74624f01b878a074ad4d1271-1"&gt;&lt;/a&gt;chmod 755 Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage
&lt;a name="rest_code_da41c73c74624f01b878a074ad4d1271-2"&gt;&lt;/a&gt;./Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La primera l칤nea solo es necesario ejecutarla la primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos ejecutarlo de una manera m치s c칩moda, podemos mover el archivo al
directorio de ejecuci칩n de binarios del usuario o a uno de ejecuci칩n de sistema
para estar disponible para todos los usuarios (&lt;code&gt;/usr/local/bin/&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_dd2171cac08d4938bfb63fc2435cd6b2-1"&gt;&lt;/a&gt;mv Stellarium-0.19.2-x86_64.AppImage ~/.local/bin/stellarium
&lt;a name="rest_code_dd2171cac08d4938bfb63fc2435cd6b2-2"&gt;&lt;/a&gt;stellarium
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Nuevamente, la primera l칤nea es solo la primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="snap"&gt;
&lt;h3&gt;Snap&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los snap son el mecanismo de instalaci칩n promovido por Canonical
(desarrolladores de Ubuntu). Sigue siendo un mecanismo centralizado, que
requiere aprobaci칩n de Canonical para ser admitido el paquete y requiere ser
administrador para la instalaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Ubuntu viene preinstalado pero en Linux Mint es necesario instalarlo.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_f72ed9c0010241fbbee8b709d72da590-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y snapd
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Una vez instalado, podemos proceder a instalar un paquete snap.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_c8785a52603a45229d9b4f4ccd04c485-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo snap install code --classic
&lt;a name="rest_code_c8785a52603a45229d9b4f4ccd04c485-2"&gt;&lt;/a&gt;snap run code # Ejecuta
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La ejecuci칩n con &lt;code&gt;snap run&lt;/code&gt; es necesaria si tras instalar no reconoce
el paquete. Despu칠s de la primera ejecuci칩n o tras abrir una nueva terminal
o reiniciar el equipo, ser치 ya reconocido el paquete sin problema para
ejecutarse directamente con el nombre (&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;) o por el men칰.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes buscar m치s paquetes en &lt;a class="reference external" href="https://snapcraft.io/store"&gt;snapcraf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="flatpak"&gt;
&lt;h3&gt;Flatpak&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El caso de flatpak no es muy c칩modo, tiene cierta centralizaci칩n como snap,
pero con fines de indexaci칩n. Un desarrollador puede crear su propio
repositorio flatpak. Y al igual que AppImage, no requiere permisos de
administrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Linux Mint viene preconfigurado a partir de la versi칩n 18.3, pero si usas
Ubuntu necesitas instalarlo. Desde la 18.10 se encuentra en los repositorios
oficiales.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_513e5c48b9da4b408ebea9c277bd2c39-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install flatpak
&lt;a name="rest_code_513e5c48b9da4b408ebea9c277bd2c39-2"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install gnome-software-plugin-flatpak
&lt;a name="rest_code_513e5c48b9da4b408ebea9c277bd2c39-3"&gt;&lt;/a&gt;flatpak remote-add --if-not-exists flathub https://flathub.org/repo/flathub.flatpakrepo
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;La primera l칤nea instala el gestor de flatpak. La segunda l칤nea permite usar
flatpak con el Centro de Software de Gnome. Y la tercera l칤nea agrega el
repositorio de paquetes flatpak m치s popular, &lt;a class="reference external" href="https://flathub.org/home"&gt;flathub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ejemplificar, instalaremos el paquete peek&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_a093a0a08c5a432ea51428bd78e0008f-1"&gt;&lt;/a&gt;flatpak install -y flathub com.uploadedlobster.peek
&lt;a name="rest_code_a093a0a08c5a432ea51428bd78e0008f-2"&gt;&lt;/a&gt;flatpak run com.uploadedlobster.peek
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Desafortunadamente la ejecuci칩n es siempre as칤, pero puedes crear un archivo
que te facilite la labor.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_47f8e1c270e94b9cadc64d4bec816fb8-1"&gt;&lt;/a&gt;echo "flatpak run com.uploadedlobster.peek" &amp;gt; ~/.local/bin/peek
&lt;a name="rest_code_47f8e1c270e94b9cadc64d4bec816fb8-2"&gt;&lt;/a&gt;chmod 755 ~/.local/bin/peek
&lt;a name="rest_code_47f8e1c270e94b9cadc64d4bec816fb8-3"&gt;&lt;/a&gt;peek
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;A nivel gr치fico, por defecto si es agregado al men칰.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="compilacion-y-binarios"&gt;
&lt;h3&gt;Compilaci칩n y binarios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estas opciones, no son parte de la historia. La compilaci칩n sigue siendo
fundamental para la optimizaci칩n de c칩digo cr칤tico o de alto rendimiento
como es necesario en la computaci칩n cient칤fica. La compilaci칩n saca provecho de
la arquitectura del procesador usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, ser치 t칤pico el uso de &lt;code&gt;configure&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;make&lt;/code&gt;. Para m치s
informaci칩n, es necesario leer el archivo &lt;code&gt;README&lt;/code&gt; que deber칤as
encontrar, el cual explicar치 el detalle del proceso de instalaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los paquetes con binarios, se obtiene un precompilado que es gen칠rico
respecto al procesador u optimizado no necesariamente para el procesador que se
usa en nuestra m치quina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez tenemos el binario (precompilado o por compilaci칩n en nuestra m치quina)
debemos dar permiso de ejecuci칩n al binario (&lt;code&gt;chmod 755&lt;/code&gt;) y a침adirlo a
un directorio que pertenezca al &lt;code&gt;path&lt;/code&gt; (ejemplo, a
&lt;code&gt;$HOME/.local/bin/&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rutinas-de-instalacion"&gt;
&lt;h3&gt;Rutinas de instalaci칩n&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ocasiones encontraremos archivos &lt;code&gt;.run&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;.sh&lt;/code&gt; que asisten la
instalaci칩n, descargando componentes o codificando los distintos archivos en
un solo archivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este caso, es necesario conferir permiso de ejecuci칩n al archivo y
proceder a ejecutarlo. Este procedimiento, es el mismo expuesto en las
&lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/#appimagecode"&gt;primeras dos l칤neas de AppImage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://appimage.org/"&gt;AppImage&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.flatpak.org/"&gt;Flatpak&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://snapcraft.io/"&gt;Snap&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://wiki.gnome.org/Apps/Software"&gt;Gnome Software Center&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://help.ubuntu.com/lts/serverguide/apt.html"&gt;Ubuntu APT&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>appimage</category><category>debian</category><category>flatpak</category><category>linux</category><category>linux mint</category><category>paquetes</category><category>snap</category><category>software</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/instalando-paquetes-en-linux-mint/</guid><pubDate>Wed, 23 Oct 2019 01:21:34 GMT</pubDate></item><item><title>La experiencia de PyCon Colombia 2018</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-experiencia-de-pycon-colombia-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tras mi primera participaci칩n en PyCon Colombia (segunda versi칩n del evento), me
encuentro con una comunidad bastante amplia y que hace honor a una de las
caracter칤sticas m치s importantes del lenguaje, y es lo extensa y variada que es
su comunidad. Colombia no es la excepci칩n a esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como cualquier evento, presenta elemento para mejorar pero se encuentra un
equipo de organizadores dispuestos a escuchar a la comunidad para mejorar y
aprender de las dos versiones realizadas para llegar a una tercera versi칩n a칰n
mejor. Puedes enviar tu retroalimentaci칩n a &lt;a class="reference external" href="mailto:feedback@pycon.co"&gt;feedback@pycon.co&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llam칩 en particular mi atenci칩n el aspecto humano del evento. Creo que las
conferencias de los invitados (&lt;em&gt;keynotes&lt;/em&gt;) nos recordaron que en todo momento
llevamos una responsabilidad sobre como se pueden afectar otros por nuestro
trabajo y no desde una perspectiva de ser nuestros clientes, sino en las
consecuencias 칠ticas de algunas decisiones durante nuestros desarrollos como la
selecci칩n de datos en procesos de aprendizaje autom치tico (que pueden estar
sesgados) o la exclusi칩n en nuestros equipos de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Foto de grupo de asistentes, conferencistas y organizadores de PyCon Colombia 2018." src="https://lh3.googleusercontent.com/5c0-vtGjdquieq1ULbMs77S3TTSf7Ro96OxC-Pd1izht-4qyPdhGJHVecAU7IyMVB-3FYMp5TLerSPJVuKr4J-TjnaFcbmH2i1bgeMWFWmM0QKk-8Z6HnsRNd3o2_QWgWm8MRA8ZdT5Xyph-lnDnZxyZ3U14YWf7mKzOYSdIXFX1wPmnJcRS0yL8e6kBAd3OL3YKUQkxTmiBZCigK8Fw-HbWJM3C4jlEFPh-vnl3fKeQJ9JmdNWCY-DsTWG6D2gs4EW6qHTfwh9yvW0V1BtLOnVYcHMxRb9rix-tq6X-uPCPJyRegLO36-3lAvyJhXgmPd_xTFDjb06Bz3a3J_YQcAlNhArpIrXdnbE-7iKj6m75hVZPiNbEw6BLlTds-7yrHPyAF1W3iApeOJPCNiNvNn4EFZgw8OR499Xa1Tl-AK-GwB3__7H2XSg2-bY7DVXdE5xH1r3BHlH5KiGizgv-Z-jzQjl3xDlpy2s6fpYrepUUbjyiMfKwjLdPmB-PmMBIGorhSnKJpwT2PhtNxYIAngfNspOwmc0zhLniAWE3_iM3lI4lW5o5YTY72rzCmoYOwimPdaoDCMZHJfb7g_pn2z2qwmOvTsCKyYhJK2PPGoqqEZyadLlNT0JqLurxQ05tAnL10tFNGF07zDcdzF4jfK61U7jhebAb=w1246-h934-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Foto de grupo de asistentes, conferencistas y organizadores de PyCon Colombia 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La presencia de personal del lado empresarial es predominante por sobre el
personal que proviene de la academia, y esto fue notorio en las conferencias,
con un fuerte com칰n, y es el uso de python en aplicaciones comerciales, uso
interno en empresas y el tema de aprendizaje autom치tico en la industria. Espero
en la pr칩xima versi칩n exista una mayor participaci칩n de la academia, pues es
importante mostrar como python se ha permeado en este medio, para la
investigaci칩n cient칤fica y la educaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="recopilacion-de-material"&gt;
&lt;h2&gt;Recopilaci칩n de material&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien los organizadores de PyCon Colombia compartir치n los videos de las
conferencias en su
&lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/channel/UCjor6U0ZF5zGAYLJJt9gr0A"&gt;canal&lt;/a&gt;, hay
material accesible de las conferencias y talleres a trav칠s de repositorios de
github y presentaciones en sitios web personales, drive y otros servicios para
compartir documentos que no est치n recopiladas. Aqu칤, trato de hacer seguimiento
a este importante material (puedes dejarme un comentario si conoces de un recurso
de las conferencias y talleres que no este aqu칤).&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="conferencias-principales"&gt;
&lt;h3&gt;Conferencias principales&lt;/h3&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="36%"&gt;
&lt;col width="64%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Conferencista&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Recurso&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/loooorenanicole"&gt;Lorena Mesa&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1VJpw_h95B0yfWEJDGn9Hj1qeGRk0b9_TOFqDXOo2pwA/edit#slide=id.g2c36140c5b_0_555"&gt;Your model is bias, but so is your data&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/NaomiCeder"&gt;Naomi Ceder&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/19FTLXRXHX6dyxS5GJYLLK4NGYaeT280vIZm9ncSjdd8/edit#slide=id.p"&gt;Obst치culos para la inclusi칩n&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/ch_doig"&gt;Christine Doig&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://speakerdeck.com/chdoig/pycon-colombia-2018"&gt;Data Science: Past, Present and Future&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/audreyr"&gt;Audrey Roy&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/pydanny"&gt;Daniel Roy&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/pydanny/arepa"&gt;Empaquetado en python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/learnopencv"&gt;Satya Mallick&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.learnopencv.com/satya-mallick-pycon-colombia-keynote-2018/"&gt;Computer Vision Machine Learning &amp;amp; AI&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.twitter.com/deborahhanus"&gt;Deborah Hanus&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.slideshare.net/DeborahHanus/pycon-colombia-keynote-2018"&gt;With great machine learning comes great responsibility&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Las conferencias principales fueron en general espacios de inspiraci칩n mas que
espacios llenos de formalismo y tecnicismos. Aunque esperaba conferencias
t칠cnicas, realmente fue grato ver conferencias que permitieron realizar reflexi칩n
sobre diferentes aspectos como la inclusi칩n y diversidad, la 칠tica y los sesgos,
y por supuesto el romper barreras para el avance y generar nuevas revoluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es dif칤cil decir mucho sobre personas que solo vez en una conferencia en medio
de muchos m치s asistentes, pero con sus charlas mostraron ser grandes personas
adem치s del papel que desempe침an en la comunidad de python (en particular, con
Deborah Hanus tuve la oportunidad de compartir mesa durante la cena del s치bado,
y es una persona bastante atenta). Al poder escoger entre tantos temas,
orientarnos en como contribuir y mejorar dice mucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En medio de las conferencias hubo espacio para la &lt;em&gt;selfie&lt;/em&gt; de Lorena Mesa, con
su personalidad bastante extrovertida, las divertidas historias de amor en
c칩digo de Audrey Roy y Daniel Roy (&lt;em&gt;pair programming&lt;/em&gt; 游눙), la historia de vida y
superaci칩n de Naomi Ceder (es alguien habla de primera mano el tema de inclusi칩n,
como se dir칤a en Antioquia, es una berraca) y un profundo repensar de nuestra
responsabilidad cuando trabajamos con el an치lisis de datos (y en particular, el
aprendizaje autom치tico) con Deborah Hanus.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="python-software-foundation"&gt;
&lt;h4&gt;Python Software Foundation&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Naomi Ceder nos invita a unirnos como
&lt;a class="reference external" href="https://www.python.org/psf/membership/"&gt;miembros&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="https://www.python.org/psf/sponsorship/"&gt;patrocinadores&lt;/a&gt; de la
Python Software Foundation, fundaci칩n encargada de velar por la propiedad
intelectual de Python, el soporte de la infraestructura de &lt;a class="reference external" href="https://www.python.org"&gt;Python.org&lt;/a&gt;
y &lt;a class="reference external" href="https://www.pypa.io/en/latest/"&gt;PyPA&lt;/a&gt;. Igualmente, el apoyo al desarrollo y
participaci칩n de eventos que promueven python y el desarrollo de software en el
mismo. Igualmente, organiza PyCon US. Existe una membres칤a b치sica sin costo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una invitaci칩n general a presentar propuestas para las &lt;em&gt;PyCon Charlas&lt;/em&gt;,
conferencias en la PyCon US pero en espa침ol, formato que se har치 por primera vez
este a침o.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="taller-de-empaquetado-en-python"&gt;
&lt;h4&gt;Taller de empaquetado en python&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Audrey y Daniel Roy nos invitan a participar del taller de empaquetamiento que
dirigir치n el 10 de marzo en Medell칤n. Igualmente, tendr치n en descuento su libro
sobre django. El taller busca profundizar mucho m치s en el empaquetamiento (que lo
presentado durante la conferencia) para compartir nuestros desarrollos de la manera
m치s simple a la comunidad python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poderte registrar y conocer m치s de la actividad, sigue el
&lt;a class="reference external" href="https://www.meetup.com/es/Medellin-Python-y-Django-Meetup/events/247775417/?eventId=247775417"&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este taller puedes participar como instructor si posees experiencia en generar
paquetes de python (y disponerlos en PyPI) y el uso de &lt;em&gt;cookiecutter&lt;/em&gt; (en especial
&lt;a class="reference external" href="https://cookiecutter-pypackage.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html"&gt;cookiecutter-pypackage&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conferencias-sometidas"&gt;
&lt;h3&gt;Conferencias sometidas&lt;/h3&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="30%"&gt;
&lt;col width="70%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Conferencista&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Recurso&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/joserzapata"&gt;Jose Zapata&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/JoseRZapata/Pycon2018Colombia"&gt;Audio Analysis with Python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/maigfrga"&gt;Manuel Franco&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/maigfrga/nt-recommend/blob/master/documentation/pycon/Intro%20Recsys.odp"&gt;Introduction to Recommendation Systems&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/DasIstHerrKuska"&gt;Robert Kuska&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1DYSYqu1bsODQVOAZupdPZ4afYeAuuze0mEGC0b-9bAw/edit#slide=id.p"&gt;Bits and bytes of python memory management&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/_JorgeMartinezG"&gt;Jorge Martinez&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/JorgeMartinezG/KalmanTemplateTracker"&gt;Detection vs tracking&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/iris9112"&gt;Isabel Ruiz Buritic치&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/iris9112/Pycon2018_Fractals"&gt;Pintando el caos con python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Rocky Bernstein&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="http://rocky.github.io/pycon2018.co/#/"&gt;Decompilation and Pandora's Box&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/cosmoscalibur"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;Usando Jupyter Notebook en el aula&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/nicoguaro"&gt;Nicol치s Guar칤n Zapata&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/AppliedMechanics-EAFIT/SolidsPy"&gt;SolidsPy: A FEM Framework for Teaching Computational Modeling with Python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/santiagomv1127"&gt;Santiago Mesa&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;Solar System Simulator&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/dav009"&gt;David Przybilla&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/dav009/pyconco"&gt;Python in the land of Serverless&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/MiltonLn"&gt;Milton Lenis&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/MiltonLn/pycon-multitenant"&gt;Multitenant Architectures in Python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/GudarJs"&gt;Dario Guzman&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/GudarJs/Facial-Recognition-Tensorflow"&gt;Facial recognition with neural networks&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Jonathan Sandoval Cardona&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/jsandovalc/pycon2018"&gt;Introduction to asynchronous programming with Python and Twisted&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/carlosmart626"&gt;Carlos Alberto Martinez Morales&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/CarlosMart626/graphql-pycon.co2018"&gt;Creating a GraphQL api in Django&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/jorlugaqui"&gt;Jorge Luis Galvis Quintero&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/jorlugaqui/pycon"&gt;Architecture for machine learning apps (Django flavored)&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Manuela Jaramillo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/manuela98/talkscript2media"&gt;TalkScript2Media&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Se presentaron una gran cantidad de conferencias y esta es solo una muestra de
aquellas que pude encontrar a trav칠s de los perfiles de twitter y github de los
conferencistas, y de los tuits compartidos durante el evento.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="talleres"&gt;
&lt;h3&gt;Talleres&lt;/h3&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="22%"&gt;
&lt;col width="78%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Conferencista&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Recurso&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Sebasti치n Parada, Mar칤a Camila Guerrero Giraldo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/NeftaliChana/PyCon-2018"&gt;Programaci칩n funcional con python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/serpulga"&gt;Sergio Pulgarin&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/presentation/d/1meKI2I_sX3avnQcU2gK1j-RcSzXcyYC4-Y4Ol1Pu35E/edit#slide=id.p"&gt;Python API for C programs&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/serpulga/python-accounts"&gt;(ejemplo)&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/__mharrison__"&gt;Matt Harrison&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mattharrison/Jungle-PyconCo-2018"&gt;Welcome to the Jungle: Random Forests for Fun and Profit&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Juan Nicol치s T치utiva&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/NickATC/Taller_Python_OOP_2018"&gt;Programming for non-programmers: The four pillars of object-oriented programming&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/tebanep"&gt;Esteban Echeverry&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/nubark/clean-architecture-python"&gt;Clean architecture with python&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/moisesvw"&gt;Moises Vargas&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/moisesvw/pyconMDE2018"&gt;Classifying human faces using Convolutional Neural Networks&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/rafa_laverde"&gt;Rafael Laverde&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/rlaverde/pycon-demo"&gt;Build a powerful static website using Lektor&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Al igual que las conferencias, esto no representa la totalidad de talleres y
solo son aquellos que pude encontrar en los perfiles de github de los
orientadores de los talleres.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mi-participacion"&gt;
&lt;h2&gt;Mi participaci칩n&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Que puedo decir, con lo visto en el primer d칤a de como las conferencias afines a
temas de empresa no esperaba la asistencia que finalmente tuve, y m치s a칰n, la
posibilidad de continuar una comunicaci칩n con interesados en el tema de python
en educaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi conferencia, "Jupyter Notebook en el aula de clase", fue la manera de
compartir mi experiencia de usar esta herramienta de distintas maneras en cursos
que imparto o he impartido como m칠todos num칠ricos, herramientas computacionales,
el uso en el semillero de f칤sica te칩rica y computacional y en la Organizaci칩n
Scalibur.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt='Fotograf칤a del inicio de la presentaci칩n de "Usando Jupyter Notebook en el aula."' src="https://lh3.googleusercontent.com/1VGBcqllknS0MvTIC53u5ZZeSs9mEJ6k_ZRZFlqrFhJnooK9vbEZPPI6TgV1MztDVCQy31CLgC7QeyOezJgBI0PpcAhZynoiWIhKMFRSfoLi1vqJRioViFWjOZB7EsmH5Kb0HI6nHTvPSFWM9D_BI-bF3oAVZpC7xIO9VcUco16rwzNIVzgG7SwogGE1uMsYqL79u70Uot8_u7CMoNeNo5tARfMmfvyOgzmxOvtSLvKqt13Qzrd7cLUKzwlVP0gG_I5cs4ZPEe1vmg4EreucYvOukrR8tLF11sZ5TA7hQxMqIBnJyoldX6bSjsnjA-6lIkILAvYCEQxUNLjgjXxzydoFne-l92fTV3B6dhMTrzpms8DpCh7O1VpFDCGdvs7JlPIZvA4GZCtJBQr1v2tZCErM-9cD_g1LFZTZLrMmxjRr3WsK8LKUg1McE_7UxiNudTwcKYluqCpHIiEr8Cgu2PPyFUU3dQ-SPN1Iv_-uH3w2sQ0z1rsB5yRlJjm3wqv5fBIUJ_hCytIcd6DFtAixQxNHGwM-b9dygt-EtRZI5iu8RVcCnVbPEFWSgz5bqQmG-NQ1m0vO96Qtom3JRSjW2Sfp-dh5npOm0P-Afl5v=w1246-h934-no"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Fotograf칤a del inicio de la presentaci칩n de "Usando Jupyter Notebook en el aula."&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al repositorio de los ejemplos de mi conferencia en
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>conferencias</category><category>eventos</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-experiencia-de-pycon-colombia-2018/</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2018 23:43:22 GMT</pubDate></item><item><title>Ejecutando macOS en Linux</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/ejecutando-macos-en-linux/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Debo admitirlo, no me gusta Mac y sigue sin gustarme, pero en m칰ltiples ocasiones se hace necesario poder disponer de un Mac al igual que de un Windows para efectos de pruebas o de correr software espec칤fico cuando no hay de otra. Por este caso me di a la tarea de buscar como lograr ejecutar macOS en mi equipo Asus que posee Linux instalado de la forma m치s f치cil posible. A continuaci칩n, como ejecutar macOS (espec칤ficamente hackintosh) en tu equipo Linux (el procedimiento aplica tambi칠n para Windows).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisitos&lt;/strong&gt;: Conexi칩n a internet estable, disco duro con m치s de 100 GB disponibles, RAM superior a 6 GB, procesador de m치s de dos n칰cleos (preferible Intel) y mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="contexto"&gt;
&lt;h2&gt;Contexto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creo que no hay necesidad pero no hay que dar por obvias las cosas. El primer punto al respecto de esto es que macOS en si mismo es "imposible" de piratear porque el sistema operativo esta ligado al hardware. As칤, la 칰nica manera de obtener e instalar macOS es tener un equipo Mac. El tema se resuelve entonces a trav칠s de una modificaci칩n del sistema operativo que da origen a iPC, OSX86 o Hackintosh, una variaci칩n del sistema que permite llevar macOS a equipos tradicionales (PC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El c칩mo se logra esto es elaborado y la verdad no veo inter칠s en comentarlo pues es el camino dif칤cil, pero solo para resumir dir칠 que el punto inicial es que hay que tener un equipo Mac en el cual se ejecutan una serie de rutinas para extraer los directorios del sistema y recrear los llamados del sistema operativo a una forma entendible por los procesadores x86-64. La forma sencilla es encontrar de donde obtener ya la imagen del sistema operativo lista. Pero como podr치n ver al googlear no solo un poco sino mucho, todo esta dicho para quienes tienen Mac pero no para los mortales que no lo tenemos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="descarga"&gt;
&lt;h2&gt;Descarga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verdad, creo que este es el punto m치s dif칤cil y misterioso del proceso de lograr la instalaci칩n de macOS (modificado). La raz칩n de esta dificultad no solo se asocia a la dificultad sino al tema legal (con Windows no sucede as칤 pues la imagen misma del sistema operativo es gratuita y el problema es conseguir la licencia -salvo que no te importe el mensaje de copia no original y la ausencia de actualizaciones-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despu칠s de muchos fracasos en descargas (largas descargas) que me llevaban a depender de Mac, encontr칠 dos opciones listas para usar que correspond칤an a im치genes para m치quina virtual (espec칤ficamente para VMWare/VirtualBox). Dif칤ciles de encontrar, recurren a descarga por enlace magn칠tico y hay pocos pares de descarga lo cual llega a un tiempo largo de descarga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesitas para esto un cliente torrent (si usas Linux probablemente tendr치s por defecto transmission o si usas windows puedes instalar BitTorrent, 췃Torrent o FrostWire), una buena conexi칩n a internet y mucha paciencia. El enlace magn칠tico lo obtendr치s de &lt;a class="reference external" href="https://thepiratebay.org/torrent/17986715/MacOS_Sierra_10.12_VirtualBox_VMWare_Virtual_Image_Preinstalled"&gt;The Pirate Bay&lt;/a&gt; dando clic en donde dice &lt;em&gt;GET THIS TORRENT&lt;/em&gt; (hay un s칤mbolo de un im치n al lado izquierdo). Una vez lo hagas y si tienes correctamente instalado el cliente torrent, este se abrir치 (o el navegador solicitar치 permiso de abrirlo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora te esperan unas 12 horas de descarga (en mi caso el pico m치ximo de velocidad que recuerdo fue de 120 kB y el m칤nimo fueron ratos donde no hab칤an pares de descarga).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maquina-virtual"&gt;
&lt;h2&gt;M치quina Virtual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi recomendaci칩n es no intentar la instalaci칩n directa en el equipo (para empezar, no pude encontrar una imagen para ello). El proceso de instalaci칩n directo tiene sus pasos malucos y al parecer el soporte es b치sicamente es para equipos con procesadores Intel (lo dem치s se hace con m치s trucos de lo normal y para posiblemente perder el tiempo). As칤, la mejor opci칩n es una m치quina virtual, si fallas solo perdiste tiempo pero sigues con un sistema operativo funcional montado para trabajar o dispersar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Linux me parece mucho m치s natural usar QEMU (usando la interfaz de Virt-Manager) pero desafortunadamente este no tiene el soporte necesario y nuevamente, nos llenamos de trucos bajo la manga si queremos hacerlo funcionar de esa manera. Por ahora, QEMU es la mejor opci칩n en Linux si deseas virtualizar Windows u otra distribuci칩n linux, pero no macOS (tiene que ver con el arranque, QEMU mantiene el sistema anterior -&lt;em&gt;LEGACY&lt;/em&gt;- de arranque de OSX). As칤 las cosas, una conversi칩n de formato de la imagen no sirve (lo intent칠).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesariamente necesitas de VMWare o de VirtualBox. En mi caso, y es la opci칩n m치s simple desde Linux, podemos usar VirtualBox (esta en los repositorios de varias distribuciones) y en Windows, igual por ser gratuito te lo recomiendo (&lt;a class="reference external" href="https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads"&gt;descargar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion"&gt;
&lt;h2&gt;Instalaci칩n&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso es descomprimir el archivo que descargamos (un archivo &lt;code&gt;rar&lt;/code&gt;). De los archivos que encontrar치s solo es necesario el archivo con extensi칩n &lt;code&gt;vmdk&lt;/code&gt; (puedes renombrar el archivo si deseas). Ahora abrimos VirtualBox y seleccionamos el bot칩n de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a seleccionar el sistema operativo, indicando como se ve en la imagen y luego asignamos la RAM deseada (2 GB son el m칤nimo del sistema pero hayq ue considerar que adem치s es una m치quina virtual, lo cual conviene asignar m치s para un comportamiento m치s fluido) considerando que debes dejar al menos 2 GB disponibles para el sistema operativo del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selecci칩n del sistema operativo" src="https://lh3.googleusercontent.com/YZidzbC6DFnWvn3Yqb2eBsR0kc9R1qCpwkhHXps0HMbSieD4caWezb2Rg1uhzaFOcrZHA3BKQvf4cTM5txZ_ke09hSimTZSz65CXr8P_28dAaIedqWcuCJuMwYZgQQkdU2yvjtQaBMH_NmVlDsD9f6dKFqPjpk3YsYUBg-GgaMMhlS6O473DW2cQ3yuubT3ioWneyejObXf_c9hs_5ZBD4o-ucD7Bf18mDm1ypZfY1yQf_n729S8JUSpR-cOFznmiFEPVN62SRYwtoM9xuFK913W6pmqNpRr5AUksJPPKa7dl_bssJkxlJnaS-NmEZi76AU8CKjAGzpLUP1P44C-Oqry4K0nr-VGqP0ict6MutkbXWYhKknjSmi_f8KrVx0DLsrtGhDJcD0fCA1dNaOEwMzu-C7g-bcb9EbXtEgH5qRJJNoe0xsIb25wiYo4gsv7ibMT7X8DseMwgwIx5Kr1RWxd4h2n27s72ORbHU7-cCrc7dnBQu1Df523mtbL_l0caNa_3uy-wKZeFiJQ4e08yvjcK46IzXxU9ilSIqDp0E7AP4v990XPGGECfeTqQYvSP8dLPvn8AmX1za08GwfGeJJlOfSIkRYHTdygyA=w577-h425-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selecci칩n del sistema operativo y versi칩n a instalar.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalmente debemos indicar que se creara a partir de una imagen de disco existente y seleccionamos el s칤mbolo de carpeta para buscar el archivo &lt;code&gt;vmdk&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selecci칩n de disco existente" src="https://lh3.googleusercontent.com/gJA9H6jQprdKjdNLwyeq8GMy0TnFihCGsK3fXYuA1hqKqs6ikd8EG9aWikZ1qfPt_UElt1JUUGBHTe-wSVpNAocWZkK7HnAGjc-ftuh_M8nqvqOYJx9-N2yebwWAlxVnM_Glsm-ea9PrEJSHHriyEDQogHnUmYHUf0QdIOvuhhr1J9nRPSGq3I-mWKbZNK0d4m982TlS-vMLobe6hMzar9fJ7R8I2P8XPivalkoHM4a_n3nMThS3jvggwJpHiKQ1OECRSiZOVxifIJPlHdX04NbbI11nzV4_9Jz75Zim-gNctPXgZaJFb0TX2NFY-KDvFc_vuHMyH9cm6H88aBNxzkls9t3CkugPHfT6Cnsyf3sgIMrPFCCI-JdgFUsr0oAf0gmuNlJyNGBi1W6l4HRFFNGFwiVszwQP37UdqHRXMQsfG8Llkfy3LzTxFXb-WTyXcJXKGBoLzm6RyjTJPUEPIOcH4fv2u-6U5tSOT9qUeL4uMUQ0HFUqib7DkFy4ksTQBPEbQjIgKwcaN91mRSFSYpvxF_ZoIn5Rxjoe8pLq64fGQziGbHYrfwqY3zX-wFQVD-p7re48Ie9sJwjzXNf60gZia50CfC8a0w9xOA=w572-h425-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selecci칩n de crear m치quina virtual a partir de disco existente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aqu칤 hemos creado ya la m치quina en si misma pero debemos configurar antes un par de cosas. En configuraci칩n de la m치quina debemos ir a la secci칩n de sistema (&lt;em&gt;system&lt;/em&gt;) y luego placa madre (&lt;em&gt;Motherboard&lt;/em&gt;) y habilitar las caracter칤sticas extendidas (&lt;em&gt;Extended features&lt;/em&gt;) y elegir &lt;em&gt;USB Tablet&lt;/em&gt; en el puntero (&lt;em&gt;Pointing device&lt;/em&gt;). En la misma secci칩n vamos a la pesta침a de procesador (&lt;em&gt;Processor&lt;/em&gt;) e indicamos al menos 2 CPU. Por 칰ltimo, en la secci칩n de monitor (&lt;em&gt;Display&lt;/em&gt;) vamos a la pesta침a &lt;em&gt;Screen&lt;/em&gt; y asignamos 128 MB a la memoria de video (&lt;em&gt;Video Memory&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, pasamos a la consola (powershell o CMD en Windows) y ejecutamos lo siguiente (si es Windows hay que poner &lt;code&gt;VBoxManage.exe&lt;/code&gt; estando en el directorio de VirtualBox -&lt;code&gt;cd "C:Program FilesOracleVirtualBox"&lt;/code&gt;-):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-1"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage modifyvm &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; --cpuidset &lt;span class="m"&gt;00000001&lt;/span&gt; 000106e5 &lt;span class="m"&gt;00100800&lt;/span&gt; 0098e3fd bfebfbff
&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-2"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemProduct"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"iMac11,3"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-3"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemVersion"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"1.0"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-4"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiBoardProduct"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Iloveapple"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-5"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/DeviceKey"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"ourhardworkbythesewordsguardedpleasedontsteal(c)AppleComputerInc"&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_e40d8dfdafad4b1a99e05e995015b361-6"&gt;&lt;/a&gt;VBoxManage setextradata &lt;span class="s2"&gt;"macos"&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/GetKeyFromRealSMC"&lt;/span&gt; &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Tras esto estamos listos para encender la m치quina virtual e instalar el sistema operativo en ella (nombre, usuario, contrase침a, idioma, teclado). Lo 칰nico problem치tico aqu칤 es que tendr치s problema con el teclado pues esta pensado para los teclados Mac. Como cualquier instalaci칩n de sistema operativo es algo lento y m치s considerando que es una m치quina virtual.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Selecci칩n de idioma en macOS." src="https://lh3.googleusercontent.com/4pUM9zRUHvadbxEqTxP0ChqUY8PIbLpli8QTe0MhUchr1t-YSaOL34rlBWuJPiNlN9bu-YZbc-NobHQTkFsstjxANiw6wbsdDu2vJY2b52PdQFfSydcofwHt0tZiyWY5hSf2pnUVsWArZ3h0DEXJFl3wQIH03MLPj2eY1hT3r2rLq0qYCPMyCqpHJrbA9hogF74jbfrfMwj0OSG-YzOdF4nRH-5WKN_cAc_4rUQRSSfa367h2DcHRzsfMsq4WLWREJoMyE-BeQnVXh4dbZke4u6E-c-u7Zei31YStQRGW5fKCegvF1QmlG34ofIc-YaGcHBWJWesGrN7z9zuxNUQz1Mjqx7reVQhauHlLneMGB9wJGc7eDxlx2XjMx3C-omhiP0dfqNfp3Lnq41a_ZxevISpm3v3L88WhM6VBGBNkpF4x3-kxGovJ-irp3LUz1if05W1kmaVzHgwUbR8OPamO6bkNmWHRxjpZdXC1cRfrL5uHqb40B2QYIuqikwWDzKV1u3PYvi_uFHHJOoeEEDk2GdoZQYla25RPiHyS5RDwVsweBZig-By2VOwJCKoXB1rdBDSR3nUlvMa7qdQf91p5MT06be_EQ74BRpKmg=w1593-h896-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Selecci칩n de idioma en macOS.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="despues"&gt;
&lt;h2&gt;Despu칠s&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No soy usuario Mac y mi prop칩sito de hacer esto era muy espec칤fico, validar compatibilidad de c칩digos que uso, desarrollo o contribuyo. Pero en este mismo sentido, algo que recomiendo hacer, es instalar &lt;a class="reference external" href="https://brew.sh/index_es.html"&gt;Homebrew&lt;/a&gt; con el fin de tener listo nuestro macOS para pruebas y poder instalar distintos paquetes comunes a la hora de programar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello debes abrir la consola que encontrar치s en aplicaciones y ejecutar lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_6cac461227c148a38ee673db9956c633-1"&gt;&lt;/a&gt;ruby -e &lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;$(&lt;/span&gt;curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install&lt;span class="k"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Tendr치s que tener paciencia pues el proceso me tom칩 45 minutos (en foros reportan la instalaci칩n de &lt;em&gt;homebrew&lt;/em&gt; de casi 2 horas) y necesitas estar pendiente pues hay dos solicitudes de tu contrase침a.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Instalaci칩n de homebrew en macOS" src="https://lh3.googleusercontent.com/Pvn6D-PrK_txoUeelj0eDJ1E7rXZErv4oz4CBSfGfm4K7HLR0uL0GJv5VsF95yTDDGSzTJtTnb74djPvcnB9oIGCb1FYKg-S6xbeOIBRmCkgAi9RXXohgs5Xk11OIr3A3dKkByXb1GB4u3DT2ClcTwq-EvxO5US_4Zd6TMeSboYVU61N22LUdMpwanRenNAHEMqJ1qTfc20QXbJ4UWOY8WEs3X1LmRwoFzNJYSa2QV4K9YGMtMEMOY-O4LVdApo9mxWuGtHNBjPkC9iJ0ydVwT7h64cB1WArQyo7vDCkQ3md0cQC3kPlF5HgX25TwbT7_02YU0bJfVOkMht06PkhkQWWck8aRobI-oaHlE9E04b4glT_p-qXHcNXkTqMreLEpC61YeJ_U_R6SNMN0E07dHrEy-_Ci0EuAy-R5ikX0Bm5cS1NGIi3c6vh4OjvqNwniN4MMLUhUSL8GHmsuVxiTatNG6oJUavTJwX4K7DlwgV30J7DCiyZShIdHPndEEoL2yUPWX0eMUsCGscDjmY4Em14YaKa95etIYvXZWfKoA4svKxXE15O0xWk3eZUYKQhBSWMkUMFMEm9m1PDzUun6PVA20YWCxblFWo74Q=w1593-h896-no?pageId=101589342745553480499"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Instalaci칩n por consola de homebrew en macOS.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una vez instalado, puedes aprovechar a dejar listo python (actualiza la versi칩n por defecto e instala el gestor pip). Igualmente es conveniente instalar otros paquetes de uso com칰n por otras aplicaciones .&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code bash"&gt;&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-1"&gt;&lt;/a&gt;brew install pkg-config &lt;span class="c1"&gt;# Ayuda a determinar la lista de paquetes existentes&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-2"&gt;&lt;/a&gt;brew install python3 &lt;span class="c1"&gt;# Python3 no viene por defecto&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-3"&gt;&lt;/a&gt;brew install python2 &lt;span class="c1"&gt;# Actualiza la versi칩n existente. En ambos casos se instala pip (pip2 y pip3)&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-4"&gt;&lt;/a&gt;brew install freetype &lt;span class="c1"&gt;# Requerido para la manipulaci칩n de fuentes -por ejemplo en matplotlib-&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-5"&gt;&lt;/a&gt;brew install libpng &lt;span class="c1"&gt;# Requerido para la manipulaci칩n de im치genes png -por ejemplo en matplotlib-&lt;/span&gt;
&lt;a name="rest_code_ad889f6735bb4a62a7f9edd0e044259d-6"&gt;&lt;/a&gt;brew install pygtk &lt;span class="c1"&gt;# Binding de GTK para python. Interfaces en pygtk son comunes.&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>emulaci칩n</category><category>hackintosh</category><category>linux</category><category>macos</category><category>m치quina virtual</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/ejecutando-macos-en-linux/</guid><pubDate>Fri, 19 Jan 2018 03:16:55 GMT</pubDate></item><item><title>Top칩nimos colombianos en RLA-ES</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/toponimos-colombianos-en-rla-es/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Primero, saludo despu칠s de un tiempo largo de ausencia. Por diversos motivos el blog tuve que dejarlo en el olvido pero hoy lo reanudo. El como volv칤 merece una publicaci칩n posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasi칩n quiero contarles de una contribuci칩n que me aprobaron el d칤a de ayer en el proyecto "Recursos Ling칲칤sticos Abiertos del Espa침ol" y de paso, sobre el proyecto en si mismo que me parece bastante interesante.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="el-proyecto"&gt;
&lt;h2&gt;El proyecto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta que finalizando mayo buscaba sobre proyectos que implicar치n procesamiento de texto y lenguaje natural, por diversos motivos (aprender, pr치cticar y hacer una propuesta a una estudiante). En esa b칰squeda me tope por casualidad con el proyecto &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es"&gt;Recursos Ling칲isticos Abiertos del Espa침ol&lt;/a&gt; que es liderado por Santiago Bosio (&lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio"&gt;@sbosio&lt;/a&gt; en github).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto ha aportado diversas localizaciones del espa침ol en proyectos como LibreOffice, OpenOffice y Mozilla (proyectos que usan Hunspell para la correcci칩n de ortograf칤a). Y de paso, indirectamente hab칤a sido la fuente del diccionario para mis editores de texto plano (TeXMaker, Atom y ReText), pues no uso los que vienen por defecto en la distribuci칩n de Ubuntu sino que descomprimo la extensi칩n de LibreOffice y tomo los archivos &lt;code&gt;dic&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;aff&lt;/code&gt; (con el fin de tener versiones m치s recientes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque por si mismo el proyecto no era lo que buscaba, vi la oportunidad no solo de usar una versi칩n actualizada del diccionario sin esperar las liberaciones de versi칩n (y sus respectivas subidas a los proyectos), sino una oportunidad de contribuir en la localizaci칩n de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-contribucion"&gt;
&lt;h2&gt;La contribuci칩n&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el reporte &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es/issues/81"&gt;#81&lt;/a&gt; del repositorio de github, se propuso como mejora agregar los top칩nimos de las localizaciones que a칰n no tuvieran dicha informaci칩n. La localizaci칩n de Colombia era uno de esos casos, y efectivamente una necesidad como colombiano para hacer algunos documentos en los que requiera menci칩n a entes territoriales (y cuantos estudiantes en sus clases de geograf칤a colombiana).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta necesidad y el 치nimo de aportar por primera vez a un proyecto existente (a trav칠s del &lt;a class="reference external" href="https://github.com/fisicatyc"&gt;semillero de f칤sica te칩rica y computacional&lt;/a&gt; ya lo hab칤a hecho, pero finalmente es algo que cofund칠), inicie la b칰squeda de la fuente de insumos para esta tarea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As칤 encontr칠 &lt;a class="reference external" href="https://geoportal.dane.gov.co/v2/?page=elementoHistoricoDivipola"&gt;DIVIPOLA&lt;/a&gt;, que es la Codificaci칩n de la Divisi칩n Pol칤tico-administrativa de Colombia. En ella, se pueden consultar los reportes hist칩ricos de la divisi칩n nacional en entes territoriales para descargar y afortunadamente en un formato "amigable" (excel). Y aqu칤 comenzo el trabajo, usando herramientas libres claro esta, que fueron &lt;code&gt;soffice&lt;/code&gt; (la interface de comandos de LibreOffice) para la conversi칩n del archivo de excel a texto plano (en espec칤fico a un archivo de valores separados por coma -CSV-) y las utilidades &lt;code&gt;tail,&lt;/code&gt; &lt;code&gt;cut,&lt;/code&gt; &lt;code&gt;tr&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;sed&lt;/code&gt; para la manipulaci칩n del texto como la extracci칩n de las columnas de datos necesarias, eliminaci칩n de n칰meros (cardinales y romanos), eliminaci칩n de palabras comunes (ya que no aportan al diccionario), eliminaci칩n de signos y conversi칩n a min칰sculas con may칰scula inicial. Y por supuesto, &lt;code&gt;git&lt;/code&gt; para el control de versiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No har칠 detalle t칠cnico m치s all치 de la menci칩n anterior, pero si quieres ver como se hace (es un buen ejercicio), dej칠 constancia en el repositorio de como se hace el proceso como referencia para un futuro mantenimiento (&lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es/tree/master/ortograf/palabras/toponimos/l10n/es_CO"&gt;ver explicaci칩n&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente en el reporte &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es/pull/120"&gt;#120&lt;/a&gt; realice la solicitud de inclusi칩n (&lt;em&gt;pull request (PR)&lt;/em&gt;) y unida (&lt;em&gt;merged&lt;/em&gt;) al ramal principal el 10 de julio de 2017, y espera ver la luz oficialmente en la versi칩n 2.3 de RLA-ES (sin fecha programada a칰n).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;춰Correcci칩n de top칩nimos colombianos a la mano! Claro, faltan accidentes geogr치ficos, pero es el primer paso. Espero poder aportar a la localizaci칩n mucho m치s y al proyecto en general.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="uso"&gt;
&lt;h2&gt;Uso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez sea liberada la versi칩n 2.3, estar치 disponible a traves de las extensiones de los proyectos y de la p치gina de &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es/releases"&gt;releases de RLA-ES&lt;/a&gt;. Por ahora, es necesario generar el archivo descargando (o clonando) el proyecto y siguiendo las instrucciones dadas en la &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es/wiki/Generar-diccionario-corrector"&gt;wiki del proyecto&lt;/a&gt; (para la localizaci칩n de Colombia, debemos usar &lt;code&gt;es_CO).&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, para poderlo usar en nuestros editores de texto plano (si, diccionario para nuestros documentos de LaTeX y MarkDown), debes seguir las indicaciones finales de la secci칩n de la wiki (que se res칰men en descomprimir el archivo generado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/sbosio/rla-es"&gt;sbosio/rla-es&lt;/a&gt;: Proyecto original.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/rla-es"&gt;cosmoscalibur/rla-es&lt;/a&gt;: Mi derivaci칩n (&lt;em&gt;fork&lt;/em&gt;) del proyecto para hacer las contribuciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>colombia</category><category>corrector de ortograf칤a</category><category>diccionario</category><category>espa침ol</category><category>hunspell</category><category>rla-es</category><category>software libre</category><category>top칩nimos</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/toponimos-colombianos-en-rla-es/</guid><pubDate>Tue, 11 Jul 2017 23:19:13 GMT</pubDate></item><item><title>Cantante virtual sensaci칩n</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cantante-virtual-sensacion/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como toda una historia futurista y ciencia ficci칩n, como la de William
Gibson es su obra&lt;em&gt;Idoru&lt;/em&gt;맘ue en japones significa "칤dolo", una
cantante totalmente virtual se encuentra en el top de ventas de las
listas japonesas, y ademas da말ncre칤bles맊onciertos a sus seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;img alt="http://1.bp.blogspot.com/_flIcOAUpj50/TG7BBnPqO2I/AAAAAAAAALU/TVHS6VzdY14/s320/hatsune-miku.jpg" class="align-center" src="http://1.bp.blogspot.com/_flIcOAUpj50/TG7BBnPqO2I/AAAAAAAAALU/TVHS6VzdY14/s320/hatsune-miku.jpg" style="width: 320px; height: 240px;"&gt;
&lt;p&gt;Se trata de la cantante virtual japonesa Hatsune Miku de 19
a침os (naci칩 el 31 de agosto de 2007 teniendo 16 a침os). Su voz, es el
patr칩n de voz de la actriz japonesaSaki Fujita, sintetizada por un
programa de computadora llamado Vocaloid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vocaloid es un programa dise침ado en trabajo conjunto por un equipo
espa침ol de la Universidad Pompeu Fabra y la Corporaci칩n Yamaha. El
programa sintetiza la voz de un cantante partiendo de la letra y la
melod칤a. Este sintetizador de voz esta dise침ado principalmente para
crear canciones J-Pop, que son las canciones de los dibujos animados
japoneses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 9 marzo de 2010, Hatsune Miku dio un concierto espectacular a sus
seguidores ... su primera aparici칩n en vivo y con맔칰sicos맋e verdad.
Antes, solo lo hacia en pantallas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como esta, existen varios cantantes virtuales tanto femeninos como
masculinos, de lengua inglesa o japonesa,마s칤맊omo d칰os como el formado
por Rin (femenino) y Len (masculino) de lengua japonesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqu칤, les dejo una맔uestra del concierto en vivo del 10 de junio de 2013 (enlace actualizado).&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/jhl5afLEKdo?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hatsune_Miku"&gt;Hatsune Miku&lt;/a&gt;.
Wikipedia (english version).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://vocaloid.wikia.com/wiki/Hatsune_Miku"&gt;Hatsune Miku&lt;/a&gt;.
Vocaloid Wikia (english version).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://www.vocaloid.com/en/"&gt;Vocaloid&lt;/a&gt;. Vocaloid YAMAHA (english
version).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Vocaloid"&gt;Vocaloid&lt;/a&gt;. Wikipedia
(english version).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>entretenimiento</category><category>geek</category><category>manga</category><category>s칤ntesis de voz</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/cantante-virtual-sensacion/</guid><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 05:13:00 GMT</pubDate></item><item><title>Viendo carga molecular</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/viendo-carga-molecular/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Cient칤ficos맋e IBM fueron capaz de medir por primera vez la distribuci칩n
de carga de una맔ol칠cula말ndividual. Este logro맗ermitir치맋ar nuevas
luces acerca de la formaci칩n de enlaces
entre먞몂omos맟맔ol칠culas,마s칤맊omo el estudio de
distribuci칩n만lectr칩nicas맊on estructuras moleculares funcionales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Esta observaci칩n se logro mediante el uso de una modificaci칩n de la
t칠cnica de microscopia de fuerza마t칩mica(AFM por sus siglas en ingles).
Esta t칠cnica usa una muy peque침a punta (cuya terminaci칩n es de
tama침o마t칩mico) que말nteract칰a맊on las nubes de carga de la superficie
de말nter칠s만xperimentandorepulsi칩n/atracci칩n conforme nos acercamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta fuerza sobre la punta no es medida directamente pero se establece
a맚rav칠s맋e la medici칩n de la deflexi칩n de la m칠nsula en el cual se
apoya la punta y se obtiene usando el modelo de resortes (Ley de Hooke)
&lt;span class="math"&gt;\(F=-kz\)&lt;/span&gt;, donde &lt;span class="math"&gt;\(k\)&lt;/span&gt; corresponde a la constante de resorte de la m칠nsula
(asociada a sus propiedades만l치sticas, como el modulo de Young). Usando
esta fuerza junto con la curva de calibraci칩n de fuerza vs distancia del
instrumento, es posible reconstruir (estas맚칠cnicas맕o nos permiten
observar por lentes, debemos observar una reconstrucci칩n맔atem치tica맋e
la informaci칩n a맚rav칠s맋el monitor de nuestro pc) la topograf칤a de una
superficie, y en este caso particular la estructura molecular en s칤.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/57/Rastertunnelmikroskop-schema_es.svg/400px-Rastertunnelmikroskop-schema_es.svg.png" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/57/Rastertunnelmikroskop-schema_es.svg/400px-Rastertunnelmikroskop-schema_es.svg.png" style="width: 320px; height: 257px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Esquem치tico맋e un STM.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La맚칠cnica맛sada, resultado de la modificaci칩n de la anterior,
denominadaKPFM (&lt;em&gt;Kelvin probe force microscopy&lt;/em&gt;),
es맙ensible마dicionalmente a la carga. Esto se logra ya que la
adaptaci칩n realizada esta basada en el uso de un STM (&lt;em&gt;Scanning Tunneling
Microscopy&lt;/em&gt;, o Microscopia de EfectoT칰nel) la cual aplica una diferencia
de potencial al montaje, volviendo este sensible a las
propiedades만l칠ctricas맟 conductivas de la muestra. Esta t칠cnica esta
basada en el efecto de tunelamiento de la맔ec치nica맊u치ntica, que en este
caso se produce cuando se acerca mucho una punta conductora a la
superficie de말nter칠s. En este momento, surge una diferencia de
potencial entre la punta y la superficie, que puede causar la emisi칩n de
electrones con una cierta probabilidad y por ende inducir una corriente
de tunelamiento. Esta corriente de tunelamiento es맍unci칩n맋e la
posici칩n de la punta, la diferencia de potencial aplicada y la densidad
local de estados (LDOS) asociada a la densidad만lectr칩nica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las siguientes micrograf칤as son etapas del procesamiento de imagen de
una observaci칩n de la tautomerizaci칩n de la naftalocianina. La imagen en
escala de grises corresponde a la micrograf칤a original, donde se
evidencian tonalidades claras y oscuras asociadas a distribuciones de
carga m치s negativas o m치s positivas (no es directamente la medici칩n de
la carga, pero si de la intensidad del campo만l칠ctrico, produciendo los
fuertes contrastes debido a cambios en la direcci칩n del
campo만l칠ctrico맟 no solo de su magnitud). Posteriormente se cambia el
mapa de color, y por 칰ltimo se realizan suavizados de la말magen.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="https://3c1703fe8d.site.internapcdn.net/newman/gfx/news/hires/2012/scientistsim.jpg" src="https://3c1703fe8d.site.internapcdn.net/newman/gfx/news/hires/2012/scientistsim.jpg" style="width: 320px; height: 257px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Micrograf칤a de naftalocianina.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.physorg.com/news/2012-02-scientists-image-molecule.html"&gt;Scientists image the charge distribution within a single molecule for the first time&lt;/a&gt;. Physorg. February 22, 2012.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Atomic_force_microscopy"&gt;Atomic force microscopy&lt;/a&gt;. Wikipedia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nanoscience.com/education/AFM.html"&gt;Atomic Force Microscopy&lt;/a&gt;. Nanoscience.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Scanning_tunneling_microscope"&gt;Scanning tunneling microscope&lt;/a&gt;. Wikipedia.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>afm</category><category>fuerza at칩mica</category><category>microscop칤a</category><category>nanotecnolog칤a</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/viendo-carga-molecular/</guid><pubDate>Tue, 28 Feb 2012 16:22:00 GMT</pubDate></item><item><title>Tweets extraterrestres</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tweets-extraterrestres/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hace casi 2 semanas estaba mirando tuits en el twitter oficial de NASA
y me맗areci칩맊urioso ver un tuit de uno de los astronautas que estaba
en la 칰ltima misi칩n del transbordador Atlantis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros tuits espaciales eran enviados por los tripulantes de la
ISS a NASA, quienes a trav칠s de una cuenta twitter gen칠rica para los
astronautas, lo tuiteaban desde tierra. As칤 fue el caso de los primero
astronautas en establecer comunicaci칩n en las redes sociales: Michael J.
Massimino (@Astro_Mike), especialista de la misi칩n STS-125 yMark L.
Polansky (@Astro_127), comandante de la misi칩n STS-127.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Polansky no publico sino durante 2009 (ajusto 442 tuits y 44950
seguidores), en cambio Massimino continua bastante activo en la red con
mas de un mill칩n de seguidores y ajustando prontamente los 900 tuits.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://graphics8.nytimes.com/images/2010/01/22/technology/bits-tweetspace/blogSpan.jpg" class="align-center" src="http://graphics8.nytimes.com/images/2010/01/22/technology/bits-tweetspace/blogSpan.jpg" style="width: 320px; height: 208px;"&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo,맗odr칤amos맊onsiderar esto como trampa. El 23 de enero de
2010 NASA anunciaba en su cuenta oficial (@NASA) la llegada de internet
al espacio, y los astronautas de la ISS publicaron en sus cuentas
personales por primera vez sin intermediaci칩n en el espacio el tuit que
figura en la imagen. De esta forma, fue comoTimothy Creamer
(@Astro_TJ) se convirti칩 en el primer astronauta en enviar un tuit
desde el espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta comunicaci칩n es posible gracias al sistema &lt;em&gt;Crew Support LAN&lt;/em&gt; que
utiliza las redes de comunicaci칩n ya existentes entre la ISS y la
Tierra, con la red de alta velocidad en la banda K:sub:&lt;cite&gt;u&lt;/cite&gt; , que es una
banda del espectro만lectromagn칠tico맛sada ampliamente en comunicaciones
satelitales y se ubica entre los 12 y 18 GHz. Esto les permite manejar
un escritorio remoto ubicado en tierra en los centros espaciales, y para
el uso de internet cumplen con las mismas regulaciones que cualquier
otro empleado gubernamental en tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/topics/people/features/massimino_tweet.html"&gt;NASA
People&lt;/a&gt;Mike
Massimino Becomes the First to 'Tweet' From Space (May 13, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.
&lt;a class="reference external" href="http://articles.cnn.com/2009-05-13/tech/twitter.space_1_twitter-user-tweet-hubble-space-telescope?_s=PM:TECH"&gt;CNN&lt;/a&gt;NASA
astronaut first to 'tweet' from space (May 13, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/#!/NASA/status/3123921726"&gt;@NASA&lt;/a&gt;맙tatus
(August 4, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.
&lt;a class="reference external" href="http://cuentatwitter.com/noticias-twitter-el-primer-tweet-desde-el-espacio"&gt;cuentatwitter.com&lt;/a&gt;El
Primer Tweet desde el Espacio (23 de Enero de 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.&lt;a class="reference external" href="http://www.fayerwayer.com/2010/01/astronauta-manda-el-primer-tweet-en-vivo-desde-el-espacio/"&gt;fayerwayer&lt;/a&gt;El
primer tweet en vivo desde el espacio (22 de Enero de 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://www.pcworld.com/article/187512/the_first_tweet_from_space_and_other_twitter_firsts.html"&gt;PC
World&lt;/a&gt;The
First Tweet From Space and Other Twitter Firsts (January 22, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.
&lt;a class="reference external" href="http://bits.blogs.nytimes.com/2010/01/22/first-tweet-from-space/"&gt;Bits&lt;/a&gt;First
Tweet From Space (January 22, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Banda_ku"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; Banda Ku (8 de
Septiembre de 2010).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>exploraci칩n espacial</category><category>iss</category><category>nasa</category><category>twitter</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tweets-extraterrestres/</guid><pubDate>Wed, 27 Jul 2011 04:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>Energ칤a alternativa para dispositivos m칩viles</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/energia-alternativa-para-dispositivos/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las fuentes de energ칤a son parte vital de los sistemas que actualmente
nos rodean... que si no la hay, bueno, desde las grandes estructuras
hechas por hombre hasta las complejas formas de vida se degradar칤an,
dejar칤an de funcionar y simplemente sucumben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero particularmente nos interesa la energ칤a para nuestros dise침os, la
"vida artificial", los sistemas만l칠ctricos맟만lectr칩nicos. A diario
cargamos (tanto de portar como de suministrar energ칤a) toda clase de
dispositivos m칩viles, pero es algo que bajo circunstancias de una vida
de total movilidad tal vez pueda caer en algo incluso olvidemos
y맋espu칠s맓amentamos llevar una simple pantalla negra.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ademas de poder dar una mayor comodidad a la hora de cargar nuestros
dispositivos m칩viles no solo por el tiempo muerto que implica (estar
en un mismo punto durante el tiempo de carga) y evitar la dependencia
de esos b칰lticos con patas para enchufar al sistema만l칠ctrico맟 la
dependencia de puntos de conexi칩n, se investiga en maneras de
suministrar energ칤a a nuestros dispositivos de manera "port치til".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;쮺칩mo? Existen materiales que pueden aprovechar ciertas condiciones
del medio para transformar sus만st칤mulos만n energ칤a만l칠ctrica,
utilizable para los dispositivos. Ejemplo son las celdas fotovoltaicas
(com칰nmente denominados paneles solares, aunque esto abarca a muchas
otras tecnolog칤as), constituidos de cristales de silicio, un material
semiconductor en el que esta basado gran parte de la electr칩nica que
conocemos. Los fotones (part칤culas de luz) al incidir sobre la
superficie de la celda impactan con electrones del silicio, estos
absorben su energ칤a y pueden ser liberados del먞몂omo, pudiendo as칤
conducir electricidad. Sin embargo el tama침o requerido evita para
suplir las necesidades de dispositivos m칩viles inhabilita su uso (a칰n
algunas veces en algo parecido las encuentro, las calculadores de
bolsillo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero se pueden tener materiales que aprovechen otras condiciones del
medio, solo por recurrir a la ciencia ficci칩n, recordemos el
extraordinario material de la pel칤cula &lt;em&gt;The Core&lt;/em&gt;, 맓lamado inoctenio
(Unobtainium), un metal capaz de convertir la la energ칤a absorbida de
la fuertes presiones y altas temperaturas en energ칤a만l칠ctrica(sin
contar, que eso a su vez, lo hacia aun mas resistente). Bueno, un
material as칤 y a gran escala como sucede en la pel칤cula ser칤a
maravilloso, pero aun no lo tenemos. Por el momento, solo se ve luz
frente a un material a nanoescala que podr칤a ser la revoluci칩n en
fuentes de energ칤a para distintas tecnolog칤a m칩viles (no solo el
celular, IPod, BlackBerry y otros similares, sino맚ambi칠n맔arcapasos,
computadores맗ort치tiles맟 otros "peque침os" dispositivos). Este tipo de
materiales son los piezoel칠ctricos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c4/SchemaPiezo.gif/220px-SchemaPiezo.gif" class="align-center" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c4/SchemaPiezo.gif/220px-SchemaPiezo.gif" style="width: 200px; height: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;Los materiales piezoel칠ctricos son materiales cristalinos
que al ser sometidos a tensiones맔ec치nicas(la presi칩n por ejemplo)
producen polarizaci칩n만l칠ctrica que se refleja en la aparici칩n de una
diferencia de potencial entre las superficies del material맟
acumulaci칩n de carga만l칠ctrica만n la misma. Esta tensi칩n mec치nica
podr칤a ser producida por la presi칩n sangu칤nea, la presi칩n al pisar el
suelo con nuestros zapatos al caminar o trotar, la presi칩n de los
dedos sobre pantallas t치ctiles y cualquier otro esfuerzo/presi칩n
que만jerzamos en nuestras actividades diarias, que se insertar칤an como
delgados recubrimientos del cristal sobre los elementos en los que se
da la presi칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.Nanotechnology pushes battery life to eternity.&lt;a class="reference external" href="http://www.physorg.com/news/2011-06-nanotechnology-battery-life-eternity.html"&gt;Physorg&lt;/a&gt;Junio 21 de 2011.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;Madhu Bhaskaran et al,Energy Materials: Nanoscale Characterization of Energy Generation from Piezoelectric Thin Films.&lt;em&gt;Advanced Functional Materials&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;21&lt;/strong&gt; (12) 2165 (2011).&lt;a class="reference external" href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/adfm.201190041/abstract"&gt;DOI:10.1002/adfm.201190041&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Core"&gt;The Core&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Unobtainium"&gt;Unobtainium&lt;/a&gt;, Wiki. Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Panel_fotovoltaico"&gt;Panel fotovoltaico&lt;/a&gt;, Wiki.Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Piezoelectricity"&gt;Piezoelectricity&lt;/a&gt;, Wiki.Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dispositivos m칩viles</category><category>materiales</category><category>piezoel칠ctricos</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/energia-alternativa-para-dispositivos/</guid><pubDate>Thu, 07 Jul 2011 07:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>ResearchGate, la red social de la ciencia</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/researchgate-la-red-social-de-la-ciencia/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Con el aumento del uso de la internet en nuestra vida diaria, constantemente hemos migrado todo tipo de actividades pertenecientes a esta al mundo virtual, convierti칠ndonos de alguna manera en una nueva raza humana... un humano 2.0 llevando vidas 2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa inmersi칩n en la web donde la vida social y laboral ha sufrido cambios para adaptarse a las nuevas condiciones, la ciencia, como parte de la vida diaria y labor de muchos, tambi칠n ha sufrido transformaciones.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;En estas transformaciones que ha sufrido la ciencia se ha pasado a un nuevo concepto de la manera de hacer, impulsar, difundir y divulgar dicha labor, y es el concepto de la ciencia 2.0. La ciencia 2.0 es una ciencia mucho mas abierta a la comunidad y pensado como una ciencia colaborativa. La poca difusi칩n de resultados (promovida tal vez como una forma de lograr explotaci칩n intelectual y econ칩mica por los investigadores y/o patrocinadores) contribuye a un lento proceso de avance cient칤fico, en el que por aquellas cosas del azar puede suceder que m칰ltiples equipos de trabajo en el mundo trabajen en los mismos temas, pero no precisamente en puntos complementarios sino exactamente en el mismo punto. Ahora, eso tampoco seria problem치tico la verdad, el problema es que no trabajan en el mismo punto de manera colaborativa y por ende la ciencia pierde un enfoque metodol칩gico en el que se busque el aumento del conocimiento mundial por el hecho de simplemente competir en una carrera intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web 2.0 constituye la herramienta ideal para apoyar los trabajos de colaboraci칩n cient칤fica y la comunicaci칩n gesti칩n de proyectos entre los distintos equipos, y tal como lo manifiesta uno de los fundadores de ResearchGate:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
"The vision of Science 2.0 is promising: Communication between scientists will accelerate the distribution of new knowledge. [...] Science is collaboration, so scientific social networks will facilitate and improve the way scientists collaborate. Cooperation on scientific publications can be facilitated through Wiki-like concepts" (ResearchGate, 2009)&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="Logotipo de ResearchGate" class="align-center" src="https://explore.researchgate.net/plugins/servlet/themepress/brikitservlet/designs/themes/ResearchGate_brikit_theme_2014_11_18/images/Wiki+explore.png"&gt;
&lt;p&gt;Particularmente el impacto de las redes sociales y la creaci칩n de toda una serie de grupos, p치ginas y aplicaciones en ellas convierte a este "escenario" de la web 2.0 como el espacio propicia para comenzar este trabajo colaborativo. As칤 surge ResearchGate en mayo de 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ResearchGate re칰ne mas de 1100 grupos de ciencia creados sobre la red social y mas de un mill칩n de investigadores. Dispone de un buscador de base de datos entre las cuales se encuentra arXiv, PubMed, CiteSeer entre otras, al igual que el repositorio propio formado por los art칤culos de texto completo compartidos por los autores que pertenecen a la red.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que cualquier red social, tambi칠n se ubica una foto de perfil, informaci칩n de ubicaci칩n pero a partir de ah칤 las cosas cambian... gustos acad칠micos, libros favoritos, habilidades en tecnolog칤as de la informaci칩n y habilidades t칠cnicas, estudias, trabajos de investigaci칩n, publicaciones, asesores, intereses de investigaci칩n, interesado en (aqu칤, si se busca compa침ero de discusiones, asesor, coinvestigador) y afiliaciones entre otras cosas de inter칠s acad칠mico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Llu칤s Codina. Ciencia 2.0: Redes sociales y aplicaciones en l칤nea para acad칠micos &lt;a class="reference external" href="https://www.upf.edu/hipertextnet/numero-7/ciencia-2-0.html"&gt;online&lt;/a&gt;. "Hipertext.net", n칰m. 7, 2009.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/ResearchGate"&gt;Wikipedia ResearchGate&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.researchgate.net/"&gt;ResearchGate&lt;/a&gt; Scientific Network.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia 2.0</category><category>redes sociales</category><category>researchgate</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/researchgate-la-red-social-de-la-ciencia/</guid><pubDate>Wed, 11 May 2011 19:58:22 GMT</pubDate></item><item><title>20 a침os de Linux</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/20-anos-de-linux/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hace 20 a침os, Linus Torvalds tomo la decisi칩n de compartir su sistema operativo con el mundo. No mucho despu칠s, decidi칩 licenciar este bajo &lt;em&gt;General Public Licence&lt;/em&gt; (GPL). Este momento hist칩rico cambio todo en el mundo en la historia de la computaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Hoy, Linux es el proyecto colaborativo mas grande en la historia de la computaci칩n, lo cual significa que el aniversario n칰mero 20 de Linux es una oportunidad para que la comunidad llegue a unirse en la celebraci칩n de este gran acontecimiento y contribuir a definir como ser치n los pr칩ximos 20 a침os de linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy Linux se encuentra en todas partes: en su tel칠fono, su televisor, su computador, en las pel칤culas, en su carro y muchos otros lugares. Esta en cualquier lugar porque es para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuaci칩n, el video de &lt;cite&gt;The Linux Foundation &amp;lt;https://www.linuxfoundation.org&amp;gt;&lt;/cite&gt; con motivo a los 20 a침os de Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/5ocq6_3-nEw?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>linux</category><category>software libre</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/20-anos-de-linux/</guid><pubDate>Sun, 10 Apr 2011 17:53:10 GMT</pubDate></item></channel></rss>