<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre opinión)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/cat_opinion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 06 Apr 2020 20:01:20 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Datos y responsabilidad: Covid19</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Había tratado de estar al margen de hacer muy público lo que pienso y analizo
de los datos de la pandemia por covid19 en Colombia, y de las medidas tomadas.
Sin embargo, finalmente me motivé a hacer una segunda afirmación del todo
pública (si, ya les contaré que fue lo anterior) porque veo algo recurrente en
colegas "científicos de datos" (&lt;em&gt;data scientists&lt;/em&gt; que se gustan decir en
inglés), donde creen prudente hacer ajustes de curvas básicas y hacer
interpretaciones del futuro y observaciones sin contexto del fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No soy epidemiólogo, médico, biólogo o similar. Trabajo en analítica de
datos y modelización matemática, graduado de ingeniería física y maestría en
física aplicada. Y esto es un llamado a la prudencia y responsabilidad de
mis colegas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="ruido-y-desinformacion"&gt;
&lt;h2&gt;Ruido y desinformación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta es la razón de hacer esta publicación, así que empezaré con mencionar
algunas señales de ruido en medio de esta pandemia y, luego brevemente
comentaré porque no debe considerarse esa situación y que si podríamos decir
sanamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido días con mucha agitación en redes con menciones basadas en los datos
pero no revisadas por epidemiólogos, los expertos a los cuales debemos escuchar
en medio de esta crisis, sino por "expertos" en analítica de datos y como les
gusta en inglés, "&lt;em&gt;data scientists&lt;/em&gt;". El porque de las comillas es parte de mi
crítica, y es que no estamos en una situación que permita salir públicamente a
llenarse el ego de sé predecir con modelos de juguetes e impresionar a público
que no tiene formación ni en datos ni en epidemiología. ¿Usan esos modelos en
sus trabajos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al grano, ¿qué han afirmado?, e incluso, ¿qué han ayudado a soportar
erradamente a nuestros gobernantes o a los conspiranoicos?&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los datos son sospechosos y no son de creer, en otros países crece muy
rápido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gobierno nos esconde información, hay muertos que no reportan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La curva se está aplanando y el comercio se puede reactivar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La cuarentena si ha servido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pues todas estas cosas, son afirmaciones que no son posibles y debemos entender
el fenómeno y la captura de datos (ambos importantes en cualquier análisis de
datos). Mi idea no es difamar a los colegas, por lo cual no enlazo a las
publicaciones (ya en los casos respectivos he comentado porque no debería
hacerse).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="subestimacion-de-los-datos"&gt;
&lt;h2&gt;Subestimación de los datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las cosas más importantes al iniciar a revisar la información de los
casos de covid19 en todo el mundo, es la mención a "Casos positivos
confirmados". Y aquí, &lt;strong&gt;confirmados&lt;/strong&gt; es la clave.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/92274230_2581544318799902_2324018941443178496_n.png?_nc_cat=101&amp;amp;_nc_sid=e007fa&amp;amp;_nc_eui2=AeHo6euMGLhu4fVlXa8yyiSy7mzs1DVNbZ3ubOzUNU1tnQ0CqjIyeEjctuTk_qGQZwv446WRZGfjgFGiaiD5HTgo&amp;amp;_nc_oc=AQkVMTsymWLpveUWNnebxwLF5H0E4ZpflAs8RxGwd00fpjrw0NWW45PQeGa59_FVxN4&amp;amp;_nc_ht=scontent.feoh1-1.fna&amp;amp;oh=645ce25a1a62ccfee4ee9abf80c0db2d&amp;amp;oe=5EB148DC" src="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/92274230_2581544318799902_2324018941443178496_n.png?_nc_cat=101&amp;amp;_nc_sid=e007fa&amp;amp;_nc_eui2=AeHo6euMGLhu4fVlXa8yyiSy7mzs1DVNbZ3ubOzUNU1tnQ0CqjIyeEjctuTk_qGQZwv446WRZGfjgFGiaiD5HTgo&amp;amp;_nc_oc=AQkVMTsymWLpveUWNnebxwLF5H0E4ZpflAs8RxGwd00fpjrw0NWW45PQeGa59_FVxN4&amp;amp;_nc_ht=scontent.feoh1-1.fna&amp;amp;oh=645ce25a1a62ccfee4ee9abf80c0db2d&amp;amp;oe=5EB148DC" style="width: 150px; height: 300px;"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Se resalta la mención de &lt;strong&gt;confirmados&lt;/strong&gt; en los comunicados oficiales. En el
ejemplo, comunicado del 5 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto es importante porque es claro con esta mención, que la cifra dada en todos
los casos (infectados, muertos e incluso recuperados) siempre será una
subestimación. Pero, ¿por qué es así? Resulta que la sola política o criterio
de toma de muestras afecta. Dado que las muestras poseen un costo asociado y no
hay presupuesto infinito (si, todo es plata), la cantidad de pruebas es
limitada y priorizadas según los casos que puedan preveerse de mayor
complejidad, o que tengan motivos para considerar una alta probabilidad de
contagio. Ejemplo de esta subestimación en rechazos a pruebas es que al inicio
del fenómeno si no procedías del extranjero, no eras consciente del contacto
con personas provenientes del extranjero o con personas positivas a covid19,
simplemente no te hacían el examen y el diagnóstico era una enfermedad
respiratoria adicional. Igual, si no tenías fiebre tampoco te hacían la
prueba. ¿Y si eres asintomático? Pues ni siquiera vas a solicitar la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y esto a nivel de datos qué representa? En el reporte de la Organización
Mundial de la Salud, el 87.9% de los infectados confirmados presentó fiebre
[&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#who-report"&gt;who-report&lt;/a&gt;], así que usando los criterios de pruebas tenemos un potencial
12.1% de casos que tuvieron que esperar complicaciones o simplemente están
como si nada. Pero también, hay otro porcentaje, que en el mismo reporte se
considera bajo, pero que en una gran cantidad representa muchas personas, y
son los asintomáticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siendo esto claro, vemos que también en la medida que se puedan realizar más
pruebas conoceremos mejor la realidad del país. Algo de estadística básica nos
dice que siempre tenemos incertidumbre en la medida que no se conozca
información de cada individuo de la población sino de una muestra. Pero
adicional, la muestra desde el punto de vista estadístico para la aplicación de
las pruebas presenta un sesgo (depende de tener ciertos síntomas y condición de
vulnerabilidad). Con la llegada de las pruebas rápidas al país podremos ver
eventualmente una realidad más clara de la condición real, pues los casos
confirmados son limitados por la capacidad de hacer pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomo en consideración lo afirmado en la sección sobre las pruebas en &lt;em&gt;Our World
in Data&lt;/em&gt; [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#ourworldindata"&gt;ourworldindata&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;8) What are the typical testing practices in the country?
Having a sense of how often and when individuals are tested, can help the
users of these statistics understand how estimates of tests performed and
individuals tested might relate to each other.
For instance, how many tests does a case investigation require? What are the
eligibility criteria to be tested? Are health workers, or other specific
groups, being routinely retested?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, no todos los países tienen las mismas políticas y medidas
implementadas, así como sus dinámicas sociales e incluso ambiente son
diferentes. Esto lleva a que la comparación con otros países no sirve de
referente para un análisis más allá de un consuelo de tontos de ver que otros
lloran más muertos que nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prediccion-y-aplanamiento-de-la-curva"&gt;
&lt;h2&gt;Predicción y aplanamiento de la curva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si es posible hacer pronósticos matemáticos sobre la evolución de la pandemia,
eso es algo claro y es uno de los insumos importantes para tomar decisiones
sobre las medidas a implementar para controlar su propagación. Y entonces, ¿por
qué la crítica a mis colegas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No están considerando múltiples variables, las cuales describiré:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tipo de contagio: Es una descripción que aporta a la definición de la fase de
la pandemia en la que nos encontramos. Puede ser:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Importado&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Son los casos que ingresas al país ya infectados. La forma como evoluciona
depende de las políticas externas, la condición de la pandemia en el
extranjero, la frecuencia de viajes internacionales y la distribución de
orígenes. Esto lleva a una medida de suspensión de vuelos internacionales
y cierre de fronteras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;Relacionados&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Son los casos que se establecen como infectados por interacción directa
con los casos positivos. Su control en buena medida depende de la
trazabilidad de las interacciones de los casos importados al inicio de la
pandemia (son los únicos positivos al inicio) pero después se amplia al
trabajo de seguimiento sobre los demás relacionados.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Autóctonos&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Autóctonos o de transmisión comunitaria, no es más que la forma bonita de
decir que le perdimos el rastro a los infectados. Es por eso que los
datos oficiales mencionan "En estudio" y no algo como esto. Aquí, al
perder el rastro y considerando los casos asintomáticos y subclínicos (el
infectado si desarrollará síntomas pero aún no los tiene o no son
detectables). Aquí es donde el distanciamiento social y el aislamiento
poseen un papel importante (cualquiera puede ser potencial portador).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Medidas implementadas o anomalías: Es importante a la hora de interpretar
resultados, considerar las fechas de implementación de las distintas medidas
implementadas y no solo de la última o que se considere importante. También,
hay otras afectaciones en el tiempo como la disminución o aumento de la
capacidad de pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;11 de marzo: Primer caso relacionado [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#covid-colombia"&gt;covid-colombia&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;14 de marzo: Cierre de frontera con Venezuela [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-duque"&gt;tt-duque&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;16 de marzo: Se niega ingreso a extranjeros provenientes de Europa o Asia.
Colombianos tendrán aislamiento de 14 días [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-duque"&gt;tt-duque&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;17 de marzo: Cierre de fronteras terrestres, marítimas y fluviales
[&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#cnn-fronteras"&gt;cnn-fronteras&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;20 de marzo: Simulacro de cuarentena en Bogotá [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tiempo-simulacro"&gt;tiempo-simulacro&lt;/a&gt;]. Otras
localidades del país hacen medidas similares el fin de semana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;23 de marzo: Suspenden vuelos internacionales [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-presidencia-int"&gt;tt-presidencia-int&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;23 de marzo: Primer caso de transmisión comunitaria [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#covid-colombia"&gt;covid-colombia&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;25 de marzo: Inicia cuarentena [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tiempo-cuarentena"&gt;tiempo-cuarentena&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;25 de marzo: Suspenden vuelos nacionales [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-presidencia-nal"&gt;tt-presidencia-nal&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;27 de marzo: Daño en máquina del INS para procesar pruebas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-ins-dano"&gt;tt-INS-daño&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;4 de abril: Se anuncia por el gobierno nacional el uso obligatorio de
tapabocas en transporte masivo y público [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#minsalud-tapabocas"&gt;minsalud-tapabocas&lt;/a&gt;]. En
Medellín comenzará el 6 de abril [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-quintero"&gt;tt-quintero&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;(abril): INS anunció el 22 de marzo que se avalaran distintos laboratorios
en el país para hacer pruebas de covid19 [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#presidencia-covid"&gt;presidencia-covid&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Y entonces qué? Bueno, en buena medida muchas de estas fechas deberían llevar
a ingresar consideraciones en el modelo pero sino, mínimamente deben ser usadas
adecuadamente para interpretar los datos y tendencias. Esto, contrastando con
los 15 días típicos de tiempo de incubación.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/92133479_2580908902196777_4256090235584118784_n.png?_nc_cat=108&amp;amp;_nc_sid=e007fa&amp;amp;_nc_eui2=AeFY4jxWRDAZ0zdrrH1AGx6ljHs7z6oI1QOMezvPqgjVAzibEg-JNBI3tYxGRDPg4wp0rh-R4cLu60iQAro2keck&amp;amp;_nc_oc=AQkQUOfVkvVcv8vPPzaT6cgBdTyt1PbZ9vPk1UZRKUjIDZipkuWwcNLvWS6PIy0giGs&amp;amp;_nc_ht=scontent.feoh1-1.fna&amp;amp;oh=c78a8c8cf36a16941d01b32be498bef2&amp;amp;oe=5EAF499E" src="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/92133479_2580908902196777_4256090235584118784_n.png?_nc_cat=108&amp;amp;_nc_sid=e007fa&amp;amp;_nc_eui2=AeFY4jxWRDAZ0zdrrH1AGx6ljHs7z6oI1QOMezvPqgjVAzibEg-JNBI3tYxGRDPg4wp0rh-R4cLu60iQAro2keck&amp;amp;_nc_oc=AQkQUOfVkvVcv8vPPzaT6cgBdTyt1PbZ9vPk1UZRKUjIDZipkuWwcNLvWS6PIy0giGs&amp;amp;_nc_ht=scontent.feoh1-1.fna&amp;amp;oh=c78a8c8cf36a16941d01b32be498bef2&amp;amp;oe=5EAF499E"&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Acumulado de casos positivos confirmados de covid19 por tipología incluyendo
el total. La curva azul presenta crecimiento exponencial.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con lo anterior en mente, vemos que la interpretación de los datos debe hacerse
a la vista de los 3 tipos de contagio, donde notamos al separar la evolución
que el aplanamiento observado está en las curvas de importados y relacionados,
pero la curva de los casos de estudio (alias comunitarios) crece
exponencialmente e incluso ha alcanzado los valores de los relacionados. Esto
nos hace esperar que el aplanamiento observado sea temporal y probablemente en
el transcurso de la semana evidenciemos nuevamente un incremento exponencial
pero no tan pronunciado porque los casos importados deberán ser poco
apreciables sobre el fin de semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale recordar la afirmación de los expertos y compartida por el ministro de
salud en entrevista el día de ayer por el canal Caracol, "Las cifras de hoy son
de pacientes de hace 14 días" [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#tt-caracol"&gt;tt-caracol&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conceptos"&gt;
&lt;h2&gt;Conceptos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Generalmente los comportamientos de crecimientos de población o de la
propagación en poblaciones se modelan con comportamientos de tipo exponencial,
gausianas y logísticas (si, igual las otras tienen exponenciales por dentro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente nos encontramos que la manera como interactuamos con las personas
y manteniendo el trazado de la interacción de estas, lleva a consolidar el
número de personas con interacción directa e indirecta con el crecimiento
exponencial (&lt;span class="math"&gt;\(A\exp(r t)\)&lt;/span&gt;, donde &lt;span class="math"&gt;\(r\)&lt;/span&gt; es la tasa de crecimiento y
&lt;span class="math"&gt;\(A\)&lt;/span&gt; es la población inicial afectada).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las curvas gausianas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#wiki-gausiana"&gt;wiki-gausiana&lt;/a&gt;] pueden describir los casos activos, es
decir, los casos actuales que se encuentran afectados actualizando respecto a
los casos de recuperados y muertos que se descuentan de los infectados. Esta es
la famosa curva que nos comunican que debemos aplanar [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#bbc-aplanar"&gt;bbc-aplanar&lt;/a&gt;] mediante
medidas como el distanciamiento social, el aislamiento
[&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#elcolombiano-distancia"&gt;elcolombiano-distancia&lt;/a&gt;] y el uso masivo de tapabocas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#minsalud-tapabocas"&gt;minsalud-tapabocas&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las curvas logísticas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#wiki-logistica"&gt;wiki-logistica&lt;/a&gt;] sirven para describir los casos
acumulados de registros nuevos (en el caso de infectados, así se recuperen o
mueran no se reduce el conteo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las menciones anteriores son solo resultados rápidos que se pueden usar de
modelos más elaborados [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#wiki-modelling"&gt;wiki-modelling&lt;/a&gt;] que dependen de resolver sistemas de
ecuaciones diferenciales, pero aún así, estos modelos resultan ser muy simples
comparando con la dinámica real que se debe capturar. Es por este motivo que se
usan modelos estocásticos si hablamos de un modelo serio que permita reflejar
incluso el comportamiento de las interacciones humanas en un mayor detalle y
las medidas implementadas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/#wiki-stochastic"&gt;wiki-stochastic&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="recomendaciones-para-saber-mas"&gt;
&lt;h2&gt;Recomendaciones para saber más&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Siga fuentes oficiales de información y las recomendaciones de las autoridades
sanitarias. Y antes de consumir información sobre este tema, le recomiendo leer
las publicaciones que epidemiólogos y expertos afines han realizado en una
forma digerible y divulgativa. Respecto a esto último recomiendo los hilos en
twitter de &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/ZulmaCucunuba"&gt;Zulma Cucunubá&lt;/a&gt;, epidemióloga,
doctora en dinámica de enfermedades infecciosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel de gráficos, es posible que actualice el
&lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/pg/cosmoscalibur/photos/?tab=album&amp;amp;album_id=2580908872196780"&gt;álbum en facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-gausiana"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki-gausiana&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Funci%C3%B3n_gaussiana"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Funci%C3%B3n_gaussiana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="bbc-aplanar"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;bbc-aplanar&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-51835806"&gt;https://www.bbc.com/mundo/noticias-51835806&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="elcolombiano-distancia"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;elcolombiano-distancia&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.elcolombiano.com/colombia/salud/coronavirus-que-es-el-distanciamiento-social-BG12632636"&gt;https://www.elcolombiano.com/colombia/salud/coronavirus-que-es-el-distanciamiento-social-BG12632636&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="minsalud-tapabocas"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;minsalud-tapabocas&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.minsalud.gov.co/Paginas/El-uso-de-tapabocas-se-hace-obligatorio-en-el-sistema-de-transporte-publico.aspx"&gt;https://www.minsalud.gov.co/Paginas/El-uso-de-tapabocas-se-hace-obligatorio-en-el-sistema-de-transporte-publico.aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-modelling"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki-modelling&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mathematical_modelling_of_infectious_disease"&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Mathematical_modelling_of_infectious_disease&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-stochastic"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki-stochastic&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Compartmental_models_in_epidemiology"&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Compartmental_models_in_epidemiology&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="who-report"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;who-report&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/who-china-joint-mission-on-covid-19-final-report.pdf"&gt;https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/who-china-joint-mission-on-covid-19-final-report.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="ourworldindata"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;ourworldindata&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://ourworldindata.org/covid-testing"&gt;https://ourworldindata.org/covid-testing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cnn-fronteras"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;cnn-fronteras&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://cnnespanol.cnn.com/2020/03/16/alerta-colombia-cerrara-sus-fronteras-desde-el-17-de-marzo-hasta-el-30-de-mayo-como-medida-contra-el-coronavirus/"&gt;https://cnnespanol.cnn.com/2020/03/16/alerta-colombia-cerrara-sus-fronteras-desde-el-17-de-marzo-hasta-el-30-de-mayo-como-medida-contra-el-coronavirus/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-duque"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-duque&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/IvanDuque/status/1238666927779823618"&gt;https://twitter.com/IvanDuque/status/1238666927779823618&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-presidencia-nal"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-presidencia-nal&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/infopresidencia/status/1241790747571077122"&gt;https://twitter.com/infopresidencia/status/1241790747571077122&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-presidencia-int"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-presidencia-int&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/infopresidencia/status/1240646520287961089"&gt;https://twitter.com/infopresidencia/status/1240646520287961089&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-ins-dano"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-INS-daño&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/INSColombia/status/1243617211186544640"&gt;https://twitter.com/INSColombia/status/1243617211186544640&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="presidencia-covid"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;presidencia-covid&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://id.presidencia.gov.co/Paginas/prensa/2020/Instituto-Nacional-Salud-anuncia-que-22-nuevos-laboratorios-preparan-para-iniciar-diagnosticos-COVID-19-en-el-pais-200322.aspx"&gt;https://id.presidencia.gov.co/Paginas/prensa/2020/Instituto-Nacional-Salud-anuncia-que-22-nuevos-laboratorios-preparan-para-iniciar-diagnosticos-COVID-19-en-el-pais-200322.aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tiempo-cuarentena"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tiempo-cuarentena&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.eltiempo.com/salud/cuarentena-total-en-colombia-por-el-coronavirus-declara-el-presidente-ivan-duque-475512"&gt;https://www.eltiempo.com/salud/cuarentena-total-en-colombia-por-el-coronavirus-declara-el-presidente-ivan-duque-475512&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tiempo-simulacro"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tiempo-simulacro&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.eltiempo.com/bogota/preguntas-y-respuestas-sobre-el-simulacro-de-cuarentena-en-bogota-474192"&gt;https://www.eltiempo.com/bogota/preguntas-y-respuestas-sobre-el-simulacro-de-cuarentena-en-bogota-474192&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="covid-colombia"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;covid-colombia&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Revisar en el archivo de datos. &lt;a class="reference external" href="https://coronaviruscolombia.gov.co/Covid19/index.html"&gt;https://coronaviruscolombia.gov.co/Covid19/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-caracol"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-caracol&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/NoticiasCaracol/status/1246957124858585088"&gt;https://twitter.com/NoticiasCaracol/status/1246957124858585088&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiki-logistica"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;wiki-logistica&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Funci%C3%B3n_log%C3%ADstica"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Funci%C3%B3n_log%C3%ADstica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tt-quintero"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;tt-quintero&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/QuinteroCalle/status/1246049721334018050"&gt;https://twitter.com/QuinteroCalle/status/1246049721334018050&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>colombia</category><category>coronavirus</category><category>covid19</category><category>datos</category><category>pandemia</category><category>responsabilidad</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/datos-y-responsabilidad-covid19/</guid><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:11:52 GMT</pubDate></item><item><title>Seguridad vs flexibilidad del cómputo en nube</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, con el fin de compartir un poco y sacar provecho de la formación en la
cual me encuentro, esta es la tercera entrega basada en el curso de
&lt;a class="reference external" href="https://programasprofesionales.mit.edu/transformacion-digital-descarga-folleto-old/"&gt;transformación digital&lt;/a&gt;
que estoy realizando. En esta ocasión, la participación requerida en el foro
es sobre la seguridad respecto a la flexibilidad de las soluciones de cómputo
en la nube.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Considerando la evolución del mercado digital, las oportunidades de las
infraestructuras en nube van en aumento y brindan una adecuada relación
de costo beneficio para los emprendimientos, donde el modelo de negocio
típico por uso o suscripción de periodos de tiempo cortos permite reducir
los riesgos de inversión [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este modelo de negocio de la infraestructura en nube o de en general,
distintos elementos XaaS [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;], generan la flexibilidad necesaria a través del
escalamiento horizontal [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;] pero posee un costo intrínseco en la
seguridad de la información. La exposición de la información en servidores
externos bajo las políticas de seguridad de terceros puede corresponder a un
riesgo que muchas compañías no asumen, pero puede ser más seguro que el
almacenamiento en infraestructura propia [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id4"&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id5"&gt;5&lt;/a&gt;]. Ofrece igual ventajas en
otros aspectos de la seguridad de la información como la capacidad de
recuperación ante fallos y desastres gracias a los sistemas de copias de
seguridad que ofrecen los servicios y una alta disponibilidad de la
información mediante la red redundante del proveedor [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/#id5"&gt;5&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras publicaciones basadas en el curso de transformación digital:&lt;/p&gt;

&lt;!-- Begin post-list post_list_6b7595024461418fba110dd8aa811e8e --&gt;
&lt;div id="post_list_6b7595024461418fba110dd8aa811e8e" class="post-list"&gt;
    &lt;ul class="post-list"&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-01 21:18
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/"&gt;Sectores que se ven afectados por blockchain: sector inmobiliario&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-01 20:13
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/"&gt;¿Estamos preparados para un nuevo tipo de monedas, completamente digitales?&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- End post-list post_list_6b7595024461418fba110dd8aa811e8e --&gt;

&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id1"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;XaaS: create your own adventure. BBVA API Market. 14 de marzo de 2020.
&lt;a class="reference external" href="https://bbvaopen4u.com/en/actualidad/xaas-create-your-own-adventure"&gt;https://bbvaopen4u.com/en/actualidad/xaas-create-your-own-adventure&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;What is cloud computing? Amazon. 14 de marzo de 2020.
&lt;a class="reference external" href="https://aws.amazon.com/what-is-cloud-computing/"&gt;https://aws.amazon.com/what-is-cloud-computing/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Benefits of cloud computing. IBM. 14 de marzo de 2020.
&lt;a class="reference external" href="https://www.ibm.com/cloud/learn/benefits-of-cloud-computing"&gt;https://www.ibm.com/cloud/learn/benefits-of-cloud-computing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;7 reasons why your business needs to move to the cloud. Growth business.
14 de marzo de 2020.
&lt;a class="reference external" href="https://www.growthbusiness.co.uk/7-reasons-business-needs-move-cloud-2552054/"&gt;https://www.growthbusiness.co.uk/7-reasons-business-needs-move-cloud-2552054/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;5&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Why move to the cloud? 10 Benefits Of Cloud Computing. Salesforce.
14 de marzo de 2020.
&lt;a class="reference external" href="https://www.salesforce.com/uk/blog/2015/11/why-move-to-the-cloud-10-benefits-of-cloud-computing.html"&gt;https://www.salesforce.com/uk/blog/2015/11/why-move-to-the-cloud-10-benefits-of-cloud-computing.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>computación en nube</category><category>transformación digital</category><category>xaas</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/</guid><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 04:02:47 GMT</pubDate></item><item><title>Sectores que se ven afectados por blockchain: sector inmobiliario</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como les conté en la &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/"&gt;publicación anterior&lt;/a&gt;,
estoy en un curso de transformación digital. Pues bueno, la idea es que
compartiré algunas de mis participaciones en el curso y así mantener activo el
blog en este tiempo. El blockchain es un tema central en el inicio del curso,
y esta vez les comentaré algo breve sobre un sector de aplicación: sector
inmobiliario.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver en general el gran impacto que tendrá la tecnología blockchain en
diversos sectores para mejorar la trazabilidad de las transacciones, conservar
información protegida y la ejecución de contratos inteligentes que eliminen la
intermediación. De hecho, como afirma Santiago Márquez (CTO de Clluc) “todo
sector que se encuentre intermediado es susceptible de ser transformado” [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sector inmobiliario es un sector potencial para el blockchain, que mediante
el uso de contratos inteligentes hoy se visualiza como un mecanismo para
facilitar el mantenimiento de los edificios [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La descentralización de la gestión a través de blockchain permite suponer un
ahorro de tiempo dedicado y de espacio de almacenamiento [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;], que a su vez se
traduce en la reducción del costo administrativo para los clientes del sector
inmobiliario. En esto, España se ha convertido en un referente mundial, en la
adopción que ha tenido el sector inmobiliario de la tecnología blockchain a sus
procesos y la creación de nuevos modelos de negocio [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id4"&gt;4&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reforma que ha traído el blockchain implica una mejor experiencia al cliente
a través de mecanismos de verificación de identidad más confiables y de una
mejora en la seguridad de las transacciones, más que la eliminación de la
intermediación actual en el sector inmobiliario (pero que un futuro con las
reformas necesarias legales podría suceder) [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras publicaciones basadas en el curso de transformación digital:&lt;/p&gt;

&lt;!-- Begin post-list post_list_febd8ea6bafb404687e7b48f5e4ec76d --&gt;
&lt;div id="post_list_febd8ea6bafb404687e7b48f5e4ec76d" class="post-list"&gt;
    &lt;ul class="post-list"&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-14 23:02
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/"&gt;Seguridad vs flexibilidad del cómputo en nube&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-01 20:13
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/"&gt;¿Estamos preparados para un nuevo tipo de monedas, completamente digitales?&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- End post-list post_list_febd8ea6bafb404687e7b48f5e4ec76d --&gt;

&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id1"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.pisos.com/aldia/que-aporta-el-blockchain-al-sector-inmobiliario/1628532/"&gt;¿Qué aporta el blockchain al sector inmobiliario?&lt;/a&gt;.
E. Esparza. Pisos.com. 9 de julio de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.zonamovilidad.es/blockchain-sector-inmboliario-acuerdo-alastria-fibree"&gt;La tecnología blockchain se abre hueco en el sector inmobiliario&lt;/a&gt;.
Alfonso de Castañeda. Zona Movilidad. 3 de febrero de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://grupoeminmobiliaria.com/blockchainen-inmobiliaria-espana-top-10/"&gt;Blockchain en el sector inmobiliario: España se encuentra dentro del top 10&lt;/a&gt;.
Katy Chamberlain Diaz. 18 de febrero de 2020. Grupo EM Inmobiliaria.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.inmodiario.com/191/28609/espana-entra-top-mundial-uso-blockchain-sector-inmobiliario.html"&gt;España entra en el top-10 mundial en el uso del blockchain en el sector inmobiliario&lt;/a&gt;.
11 de febrero de 2020. Inmodiario.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>blockchain</category><category>transformación digital</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2020 02:18:43 GMT</pubDate></item><item><title>¿Estamos preparados para un nuevo tipo de monedas, completamente digitales?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recién he comenzado un curso sobre &lt;a class="reference external" href="https://programasprofesionales.mit.edu/transformacion-digital-descarga-folleto-old/"&gt;transformación digital&lt;/a&gt;,
patrocinado por la empresa en la cual trabajo (SIER, &lt;a class="reference external" href="https://sistemasinteligentesenred.com.co/"&gt;Sistemas Inteligentes en Red&lt;/a&gt;). El tema por estos
días es la tecnología blockchain y de este tuve que presentar un ensayo sobre la aceptación de monedas digitales basadas en blockchain. Los dejó con
mi participación.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Debemos empezar por contextualizar que hoy ya vivimos en una sociedad
marcadamente digital y ello incluye las transacciones que diariamente
realizamos. Para el 2018, en Colombia las transacciones digitales ya
representaban el 8.5% del PIB y entre 2013 y 2017 hubo un aumento de 4 puntos
porcentuales [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;]. También hay que destacar iniciativas del sector bancario
para promover el uso de la moneda digital, como es el caso de banco Davivienda
en el municipio antioqueño de Concepción, logrando una alta tasa de utilización
para transacciones cotidianas [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;]. Sin embargo, la moneda digital incluye la
categoría de la cual es nuestro interés en esta oportunidad, que son las
criptomonedas y su impacto puede tener consecuencias y requerir políticas muy
diferentes a las contempladas para las monedas digitales que ya usamos (para
las cuales, estamos preparados completamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien las criptomonedas presentan una serie de oportunidades de crecimiento
para las economías en desarrollo y emergentes [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id3"&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id4"&gt;4&lt;/a&gt;], los gobiernos actuales
deben contemplar marcos regulatorios para mantener bajo control algunos efectos
no deseados de las criptomonedas, como sus usos para actividades ilegítimas,
los cuales son dados con facilidad por las características de anonimato de la
criptomoneda [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id4"&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id5"&gt;5&lt;/a&gt;] pero también su gran volatilidad por ser un mercado
altamente especulativo [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id6"&gt;6&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id7"&gt;7&lt;/a&gt;]. Pero esto no se trata solo de un asunto de
voluntad y de esfuerzo para estos marcos regulatorios, es claro que la
tecnología avanza a un ritmo sin precedente y que la legislación no puede
seguir su marcha. Colombia es un claro ejemplo donde el paso de la tecnología
ha puesto ciertas innovaciones a dar un paso atrás, como PayPal [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id8"&gt;8&lt;/a&gt;] y Uber
[&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id9"&gt;9&lt;/a&gt;]. Con este en momento, aún nos falta camino antes de estar preparados a una
transición de monedas digitales tipo criptomonedas, pero esperemos que la
presencia y acciones del Centro para la Cuarta Revolución Industrial como un
habilitador [&lt;a class="reference internal" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/#id10"&gt;10&lt;/a&gt;], tenga pronto resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras publicaciones basadas en el curso de transformación digital:&lt;/p&gt;

&lt;!-- Begin post-list post_list_3532a61a9395451baff9efb43813cee3 --&gt;
&lt;div id="post_list_3532a61a9395451baff9efb43813cee3" class="post-list"&gt;
    &lt;ul class="post-list"&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-14 23:02
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/seguridad-vs-flexibilidad-del-computo-en-nube/"&gt;Seguridad vs flexibilidad del cómputo en nube&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li class="post-list-item"&gt;
            2020-03-01 21:18
             
            &lt;a href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/sectores-que-se-ven-afectados-por-blockchain-sector-inmobiliario/"&gt;Sectores que se ven afectados por blockchain: sector inmobiliario&lt;/a&gt;
            &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- End post-list post_list_3532a61a9395451baff9efb43813cee3 --&gt;

&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id1"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.larepublica.co/empresas/las-transacciones-digitales-representaron-85-del-pib-de-colombia-para-2018-2891715"&gt;Las transacciones digitales representaron 8,5% del PIB de Colombia para 2018&lt;/a&gt;.
La República. 1 de agosto de 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.elespectador.com/noticias/economia/concepcion-primer-municipio-sin-efectivo-colombia-articulo-571537"&gt;Concepción, primer municipio sin efectivo en Colombia&lt;/a&gt;.
El Espectador. 9 de julio de 2015.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://cryptocoin.news/analysis/guides/how-cryptos-can-help-transform-developing-countries-19698/"&gt;How Cryptos Can Help Transform Developing Countries&lt;/a&gt;.
31 de agosto de 2018. CryptoCoin News.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://cryptocoinspy.com/bitcoin-and-why-its-so-popular-in-developing-nations/"&gt;Bitcoin and why it’s so popular in developing nations&lt;/a&gt;.
28 de agosto de 2019. CryptoCoinSpy.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;5&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cryptocurrency"&gt;Cryptocurrency&lt;/a&gt;.
Consultado el 23 de febrero de 2020. Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;6&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blockonomi.com/speculation-cryptocurrency/"&gt;What is Speculation? How Does it Relate to the Cryptocurrency Market&lt;/a&gt;.
19 de septiembre de 2018. Blockonomi.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id7"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;7&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.cnbc.com/2018/02/12/cryptocurrency-speculation-could-hurt-innovation-mas-fintech-exec.html"&gt;Cryptocurrency speculation could ‘destroy’ innovation, Singapore central bank exec says&lt;/a&gt;.
12 de febrero de 2018. CNBC.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id8"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;8&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://derinformatico.uexternado.edu.co/bancarizacion-digital-en-colombia/"&gt;Bancarización digital de Colombia&lt;/a&gt;.
27 de octubre de 2015. Universidad Externado de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id9"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;9&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.dinero.com/empresas/articulo/uber-se-va-de-colombia/280693"&gt;Uber se va de Colombia&lt;/a&gt;.
10 de enero de 2020. Dinero.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;10&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.elcolombiano.com/opinion/columnistas/medellin-y-la-cuarta-revolucion-industrial-DC10033055"&gt;Medellín y la Cuarta Revolución Industrial&lt;/a&gt;.
15 de enero de 2019. El Colombiano.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>blockchain</category><category>criptomonedas</category><category>monedas digitales</category><category>transformación digital</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/estamos-preparados-para-un-nuevo-tipo-de-monedas-completamente-digitales/</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2020 01:13:18 GMT</pubDate></item><item><title>¿Desestimulan 20 pesos el uso de bolsas plásticas?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/desestimulan-20-pesos-el-uso-de-bolsas-plasticas/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El impuesto verde sobre las bolsas plásticas empezó a aplicar desde el 1 de julio de 2017 en Colombia. Según dice el gobierno, la medida del impuesto es desestimular el uso de las bolsas plásticas en Colombia y no una recolección de dinero o enriquecimiento de alguna entidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy pase por alto llevar una bolsa cuando fui a hacer una compra en Vaquita (en serio, lo había pensado) y no tuve más remedio que pedir la bolsa. Sin embargo notemos algo aprovechando esta situación.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="que-son-20-pesos"&gt;
&lt;h2&gt;¿Que son 20 pesos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En nuestro país no tenemos monedas vigentes cuyo valor de intercambio sea menor a 50 pesos colombianos, y por ende de una forma rápida diré que cumple con el principio de superposición de estados (inspiración cuántica): "20 pesos es cualquier valor comprendido entre 0 pesos y 50 pesos hasta que una transacción que lo incluya se haga efectiva".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo curioso de la forma como toma valor los 20 pesos (en general, cualquier valor menor a 50 pesos), es que no hay una regla real sobre como cobrarlos en la práctica (salvo si es una transacción electrónica, 20 pesos son 20 pesos). Algunas veces observará que se cobra a favor del cliente pero otras veces observará que se cobra a favor del proveedor. Adicional, tenga en cuenta que usted no paga simplemente un elemento, así que afectará en el resultado final que otros valores participen.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="aplicando-el-impuesto"&gt;
&lt;h2&gt;Aplicando el impuesto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Analicemos por casos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="una-bolsa-plastica-aislada"&gt;
&lt;h3&gt;Una bolsa plástica aislada&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aislemos primero la compra de una bolsa individual (puede ser en una transacción en la cual el valor ya era ajustado a algo que se puede obtener con las monedas). En ese caso, tenemos que adicionar 20 pesos literalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que esos 20 pesos no se pueden resolver a favor del cliente (aplicando una regla de redondeo adecuada) porque en ese caso, nunca se habría cobrado el impuesto y además el almacén tendría que hacerse responsable por dicho valor colectivo (tras la totalización de bolsas entregadas). ¡Claro que no!, ellos no pueden perder (triste realidad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso lleva a que los 20 pesos los asume el cliente, entregando la moneda de menor valor vigente, 50 pesos, y no puede esperar que se le devuelvan 30 pesos. Luego, se nos cobra 2.5 veces el impuesto realmente.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
50 - 20 = 30 \approx 0 \qquad \text{Nuestros vueltos.}
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Así, si nos cobrán 20 pesos de impuesto verde nos estarían "robando" disimuladamente 30 pesos si solo requeríamos de una bolsa. Suponiendo una recolección del impuesto, es simple ver que por cada 5 bolsas sobre las cuales aplique el impuesto, el almacén debe entregar 100 pesos pero habrá ganado 150 pesos (los 30 pesos que no tenía como devolver en cada bolsa).&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{align*}
20 \cdot 5 = 100 &amp;amp; \qquad &amp;amp; \text{Impuesto verde recolectado.} \\
30 \cdot 5 = 150 &amp;amp; \qquad &amp;amp; \text{Queda para el almácen.}
\end{align*}
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="transaccion-con-otros-productos-o-multiple-bolsa"&gt;
&lt;h3&gt;Transacción con otros productos o múltiple bolsa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Realmente la mención anterior solo es un caso muy ideal. Como el impuesto verde aplica en almacenes y cadenas, no en las tiendas, notarán que no es habitual que el precio de un producto o que el valor total a pagar sea un múltiplo de 50 pesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bueno, ¿que pasa en ese caso? Para responder ejemplificaré con mi suceso del día de hoy. Al comprar dos mantequillas, cada una por valor de 9780 pesos (noten eso, faltan justo 20 pesos para el redondeo superior), me genera un subtotal de 19560 pesos, que a la hora de pagar y resuelto a favor del almacén, serían 19600 pesos. Como la necesidad puede (¡ojo!, siempre nos mueven las necesidades), pedí la bolsa (después de notar el valor parcial facturado), generando un valor total de 19580 pesos (que aún así me cobraron como 19600). Es decir, podría haber pedido una bolsa para cada unidad y pagar exactamente el mismo valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí queda claro mi mención al principio de superposición de estados, los 20 pesos se volvieron 0 pesos (a favor del cliente), pues el valor pagado era el mismo que de por si ya debía pagar.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Factura de compra evidenciando que el impuesto no afecta." class="align-center" src="https://pbs.twimg.com/media/DEjLPdKXcAAGKJW.jpg:small"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="transaccion-bajo-necesidad"&gt;
&lt;h3&gt;Transacción bajo necesidad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como lo dije en la sección anterior, las necesidades nos mueves. ¿Han visto que los usuarios del D1 no pidan bolsas? Los almacenes D1 y Justo y Bueno, siempre han cobrado sus bolsas como parte de su modelo de negocio. Su argumento esta entre otras, que reducir sus gastos asociados a empaque y vitrina llevan a mejores precios para el consumidor. Siempre e visto en el D1 a los clientes salir con montones de bolsas (incluso cuando facilitan cajas de cartón de manera gratuita -que no promocionan ni ofrecen-). Personalmente, desde que mi hermano me contó para que eran las cajas, solo hago uso de ellas cuando voy al D1, pero veo claramente que no es una práctica común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo reconocerlo, si la compra es grande las cajas no son la mejor forma de llevar el mercado si te toca cargar. Luego, el usuario con sus amplias compras simplemente pedirá las bolsas que requiere (si, pagaban sin problema ni reclamo bolsas a 50 pesos -y lo siguen haciendo por bolsa individual redondeada a 100, o el redondeo respectivo de múltiples bolsas a 70-).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mi-concepto"&gt;
&lt;h2&gt;Mi concepto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oficialmente no he visto que haya una estrategia planeada aún para el uso de los recursos, de hecho, la fuerte crítica es porque no hay claridad si quiera sobre la recolección o no del impuesto por parte del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras eso no sea claro, y con lo expuesto en mi primer caso, es claro que si lleva al enriquecimiento (no se que tantas bolsas individuales se vendan en dicha condición, pero aún recolectando el impuesto, queda más para el almacén que para el Estado). ¿Se desestimuló la adquisición de la bolsa? No, el usuario, como lo expuse en el tercer caso finalmente la necesita. Vivimos aún en una sociedad sin consciencia ecológica en la cual, 50 o más pesos que nos cobren no generará la consciencia que como sociedad no hemos tenido. La meta del impuesto es llegar a 50 pesos por bolsa en el 2020 pero los usuarios al ir a D1 y Justo y Bueno ya estaban pagando eso antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y que pasa con el segundo caso expuesto? Bueno, ese ratifica más que el impuesto cobrado no sirve de nada. Solo por casualidad como me paso a mi, o algo más premeditado (aunque no vale la pena), es posible ahorrarse el impuesto de 2 bolsas. Incluso, si el mismo producto en una tienda vale por ejemplo 9600 y en el almacén vale 9580, el valor de la bolsa ya estaría en el ahorro respecto a una tienda.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bolsas plásticas</category><category>colombia</category><category>impuesto verde</category><category>medio ambiente</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/desestimulan-20-pesos-el-uso-de-bolsas-plasticas/</guid><pubDate>Wed, 12 Jul 2017 15:32:52 GMT</pubDate></item><item><title>El debate Cuero - Bernal</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Si bien la ciencia en esencia es imparcial, la objetividad de ella
tiende a perderse cuando desconocemos mucho del medio o cuando solo
por nuestra condición humana dejamos que la ciencia deje su ideal. Y
en ello, se crean discusiones de carácter casi absurdo por falta de
definiciones adecuadas y de una cultura general en ciencia y
tecnología, y su impacto no solo en la comunidad general sino incluso,
hasta en los mismos académicos. Recientemente, y aún en continua
discusión en los medios, el caso del científico colombiano Dr. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ra%C3%BAl_Cuero"&gt;Raúl
Cuero&lt;/a&gt;, nos enseño la
falta de cultura y de criterio de nuestro periodismo científico y de
la falta de ética en la investigación científica de algunos casos, sin
desmeritar en ningún momento sus competencias en ciencia. Todo sale a
la luz en un artículo del Dr. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Rodrigo_Bernal"&gt;Rodrigo
Bernal&lt;/a&gt; que salió en
El Espectador, &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/el-dudoso-idolo-de-cuero-articulo-454167"&gt;Los dudosos honores del científico colombiano Raúl
Cuero&lt;/a&gt;,
a lo cual siguieron distintos debates y posiciones de respaldo tanto a
Bernal
(&lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/cientificos-respaldan-rodrigo-bernal-quien-desenmascaro-articulo-454563"&gt;ejemplo&lt;/a&gt; en
El Espectador que hace una recopilación, y &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/carta-carolina-murcia-articulo-454842"&gt;carta de defensa de
Carolina
Murcia&lt;/a&gt;
indicando los logros del Dr. Bernal) como a Cuero
(&lt;a class="reference external" href="http://lasillavacia.com/content/raul-cuero-y-rodrigo-bernal-una-discusion-impar-46053"&gt;ejemplo&lt;/a&gt; en
La Silla Vacía, el cual me duele por pretende un fuerte apoyo de
criterios objetivos, pero sin saberlos usar, y su
&lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/no-he-sido-deshonesto-raul-cuero-articulo-454168"&gt;autodefensa&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, el caso de la ética profesional del Dr. Cuero no lo voy a
discutir, pues es obvio para quienes somos detractores de él
(&lt;a class="reference external" href="http://delaurbe.udea.edu.co/2013/10/28/cuero-encontro-el-ambiente-perfecto-para-engrandecerse/"&gt;opiniones de investigadores en
Medellín&lt;/a&gt;)
como para quienes lo favorecen, que infló sus logros para aparentar
más de lo que era, destacando de manera popular por sobre otros
científicos colombianos, sin tener mérito real (es uno más entre el
montón de los que hace algo) y sus contradicciones develadas en los
debates (&lt;a class="reference external" href="http://www.wradio.com.co/escucha/archivo_de_audio/rodrigo-bernal-y-el-cientifico-raul-cuero-debatieron-sobre-investigaciones/20131024/oir/2001080.aspx"&gt;W
Radio&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://www.elcolombiano.com/BancoConocimiento/R/round_cientifico_entre_rodrigo_bernal_y_raul_cuero/round_cientifico_entre_rodrigo_bernal_y_raul_cuero.asp"&gt;El
Colombiano&lt;/a&gt;)
en donde argumenta que las cosas contradictorias son cuestión de
semántica lingüística siguiendo con sus juegos de palabras de
post-modernismo, como en su texto para el programa de la gobernación
de &lt;a class="reference external" href="http://www.parquedelacreatividad.org/prensa/documentos/revista_debates/educacion_contemporanea_cultura_creatividad.html"&gt;"Antioquia la más
educada"&lt;/a&gt;,
que en un aparte reza "En el pasado, el paso de la antología a la
epistemología era teórico.", lo cual no dice absolutamente nada (y
como mi colega &lt;a class="reference external" href="http://plus.google.com/115230888269190537809"&gt;+Nicolas
Guarin&lt;/a&gt; lo hace
notar, hasta con errores de ortografía se fue dicho texto de Cuero),
pero se acerca al "confunde y reinarás" como indicó el físico Cesar
Díaz tras la &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/actualidad/catedra-de-raul-cuero-articulo-455105"&gt;cátedra de Cuero en el
SENA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora al grano... la ciencia de cada quien, ya que ahora la discusión
se volvió en decir si el Dr. Bernal tenía el nivel indicado para dudar
de Cuero y si Cuero tiene efectivamente un nombre distinguido en el
mundo de la ciencia o si es alguien más del montón. Quienes están a
favor del Dr. Cuero se basan en el impacto que posee su trabajo, y el
número de publicaciones en el área y que esta en las fronteras de la
ciencia. Sin embargo, en este tema hay algo que puede dar unas
referencias mucho más claras de su impacto. Si bien, tal como lo
indican sus defensores, posee mayor número de citaciones que el Dr.
Bernal, al igual que mayor número de documentos registrados en
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Scopus"&gt;Scopus&lt;/a&gt;, existen situaciones
que deben atenuarse para compararlos adecuadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Bernal comienza a publicar en 1980, fecha desde la cual Scopus
posee un registro de 22 documentos citados 341 veces y ha sido buscado
en su motor de búsqueda 1120 veces. Ahora, intentaremos una
demostración por contradicción. Si el Dr. Cuero se encuentra en la
frontera de la ciencia y sus trabajos tienen gran impacto, debería
estar radicalmente lejos de un investigador "común" colombiano, como
el Dr. Bernal. El Dr. Bernal comienza a publicar en 1995 y cuenta con
un registro de 21 documentos en Scopus, citados 179 veces y ha sido
buscado en dicho motor 15856 veces. El número de registros es
comparable y el número de búsquedas al Dr. Bernal es
significativamente superior al Dr. Cuero. Sin embargo, en la ciencia
nos importa es que tanto repercute nuestro trabajo en otros, y allí
aparentemente Cuero gana. Pero, no es su victoria. El Dr. Cuero posee
341 citaciones en 33 años de trabajo, mientras que Bernal cuenta con
179 en 18 años, lo cual deja una diferencia de citaciones por año a
favor del Dr. Cuero por apenas 0.38. Pero el Dr. Bernal no profana
decir ser una autoridad, y esta a la par del Dr. Cuero. Pero en &lt;em&gt;La
Silla Vacía&lt;/em&gt; dicen que la mayor parte de las citaciones de Cuero son
después de 2000, lo cual es falso revisando Scopus, donde solo indica
29, en comparación a las 72 del Dr. Bernal (así que mucho menos la
afirmación de que la cantidad absoluta en dicho periodo supera al Dr.
Bernal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así este análisis muestra poco sobre sus impactos. La
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Bibliometr%C3%ADa"&gt;bibliometría&lt;/a&gt;, un
área que estudia el impacto de las publicaciones de la ciencia, nos
muestra que hay más elementos de análisis. Un elemento adicional, es
el denominado &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Factor_de_impacto"&gt;factor de
impacto&lt;/a&gt;, que dice
que tan citados son sus artículos en promedio &lt;a class="footnote-reference brackets" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#if" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, en lo cual el Dr.
Cuero saca una ventaja al Dr. Bernal de 15.5 a 8.5 citas por
publicación (pero lleva 15 años más de trabajo, casi el doble... el
doble en su factor de impacto). Si ponemos en igual periodo de
productividad, nuevamente Cuero cae, ya que sus citaciones desde el
periodo de productividad del Dr. Bernal son 101, luego el factor de
impacto de Cuero a 17 años - factor de impacto 1996-2013 - es de 5.94
en comparación a los 10.53 del Dr. Bernal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, algunas veces existen trabajos cuyas citaciones pueden inflarse
a raíz de compartir el trabajo con coautores de gran impacto (una
mala práctica en el bajo mundo del trafico de citas) o porque
efectivamente se posee un trabajo pionero y/o de gran importancia. Por
ello, existen otras indices que atenúan los factores del golpe de
suerte (tipo Macarena del dúo español musical Los del río, que fue su
único éxito) o esas publicaciones excepcionalmente buenas o trafico
con algunos co-autores, como lo es el índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_h"&gt;índice *h*&lt;/a&gt; nos
indica un poco más sobre la regularidad del impacto que posee cada
publicación del autor (o sea, de su impacto a lo largo de su
trayectoria). Se define como el número mínimo de artículos publicados
que cuentan con mínimo un número de citaciones iguales a los artículos
considerados (gráficamente es la intersección de las citaciones
ordenadas de mayor a menor con la recta &lt;em&gt;y=x&lt;/em&gt;). Así, un índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de
4 (el cual posee Cuero) indica que posee 4 artículos que como mínimo
han sido citados 4 veces cada uno. Pero el Dr. Bernal posee un índice
&lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 6, lo cual nos habla que ha poseído un mayor impacto en su
trayectoria. Si miramos el referente temporal de &lt;em&gt;La Silla Vacía&lt;/em&gt;,
Scopus nos muestra nuevamente que el Dr. Bernal ha impactado justo en
el periodo 2000-2013 con un índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 5, en comparación al índice
&lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 2 para el Dr. Cuero en el mismo periodo. Estos valores en el
párrafo incluyen autocitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un trabajo impacta fuertemente un área de estudio, es evidente
que sus citaciones serán significativamente altas, sin embargo, el
trabajo más citado del Dr. Cuero cuenta con 34 citaciones, y solo 6 de
sus 22 documentos han sido citados, mientras que el Dr. Bernal posee
un artículo 62 veces y 13 de sus publicaciones han sido citadas.
Nuevamente deja ver que el Dr. Bernal ha impactado mucho más a la
comunidad académica que el Dr. Cuero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Cuero así como sus defensores, argumentan que el área de
trabajo, biología sintética, al ser reciente justifica el bajo número
de citaciones y publicaciones. Sin embargo, una rápida búsqueda en
google académico para notar que los autores prominentes en el tema
(solo contando los que poseen perfil en google académico y que
explícitamente tengan en su perfil que es su área de trabajo) poseen
hasta 20055 citaciones &lt;a class="footnote-reference brackets" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#mas" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; a lo largo de su trayectoria, en
comparación a las 341 del Dr. Cuero. Tampoco es excusa la novedad del
trabajo particular o del tópico de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tabla a continuación muestra un resumen de los indicadores de la
contienda (pero incluye autocitaciones en la mención de factor de
impacto e índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col style="width: 42%"&gt;
&lt;col style="width: 29%"&gt;
&lt;col style="width: 29%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Indicador&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Cuero&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Bernal&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Primera publicación&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1980&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1995&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Publicaciones&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;22&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;21&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Citaciones&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;341&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;179&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Desde 1996&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;101&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;179&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Indice h&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Búsquedas&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;1120&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;15856&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Artículo más citado&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;34&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;65&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Rango temporal (años)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;33&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;18&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Citaciones por año&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;10.3333333333&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;9.9444444444&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Factor de impacto&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;15.5&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;8.5238095238&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;IF 1996&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;5.9411764706&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;10.5294117647&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Artículos citados&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="if"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Por facilidad en esta publicación, he flexibilizado la definición de &lt;em&gt;Factor de impacto&lt;/em&gt; ya que en Scopus no esta automatizado consultar las citaciones en un periodo de tiempo asociada a publicaciones en el mismo periodo de tiempo, que es como se calcula el factor de impacto. Así que solo he considerado citaciones totales en el periodo de tiempo entre las publicaciones de cualquier momento.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mas"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Andrew Ellington, quien en Scopus registra 329 documentos con 13285 citaciones e índice &lt;em&gt;h&lt;/em&gt; de 51 en el periodo 1996-2013.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bibliometría</category><category>colombia</category><category>raúl cuero</category><category>rodrigo bernal</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/el-debate-cuero-bernal/</guid><pubDate>Tue, 12 Nov 2013 00:51:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>