<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre física de partículas)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/fisica-de-particulas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2019 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 23 Nov 2019 02:48:30 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Tetracuark?</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tetracuark/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bueno, resulta que el mundo de la física de partículas viene en un
continuo agitar, y nuevos datos y modelos surgen a partir de los
experimentos realizados en los grandes aceleradores de partículas (esos
túneles enormes en los cuales se hace que partículas a muy alta
velocidad colisionen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo último en este revuelo, concierne a una nueva partícula que apoya el
modelo molecular de cuarks, en el cual se pueden presentar mesones
híbridos, que son partículas constituidas por combinación de mesones,
siendo así partículas constituidas por 4 cuarks.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Nuestros modelos tradicionales de física de partículas nos permite
ubicar en el mundo de las partículas formadas por cuarks (a lo que
denominamos hadrones) los mesones y los bariones. Los mesones,
partículas formadas por pares de cuarks (cuark y anticuark, pero no
necesariamente el respectivo anticuark) y bariones formados por 3
cuarks. Es aquí donde la noticia toma tanta importancia, mostrando una
nueva variedad de hadrones, como el recién descubierto (aún en estudios
preliminares) Z&lt;sub&gt;c&lt;/sub&gt;(3900).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La literatura nos referencia este tetracuark como una partícula tipo
charmonium, que corresponden a un tipo especial de mesones en los que se
forma el mesón a partir del cuark encanto y su respectivo anticuark
(corresponden a los quarkonios, de los cuales solo existen charmonium y
bottomonium). ¿Y por que es de este tipo? Es un tetracuark tipo
charmonium porque en su estructura de cuarks se evidencia la estructura
de los mesones charmonium acompañado de un mesón pi.
Este descubrimiento abre puertas a evidenciar nuevas y exóticas formas
de materia, al igual que a nuevas extensiones de la física de
partículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://phys.org/news/2013-06-collider-teams-evidence-particle-z3900.html"&gt;Two collider research teams find evidence of new particle
Zc(3900)&lt;/a&gt;.
Physorg June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.3036"&gt;Observation of the Charged Hadron Zc(3900) at sqrt(s)=4170
MeV&lt;/a&gt;. T. Xiao, S. Dobbs, A.
Tomaradze, Kamal K. Seth. ArXiv. April 10, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/abs/1304.0380"&gt;Zc(3900) - what is inside?&lt;/a&gt; M.B.
Voloshin. ArXiv. April 1, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Quarkonium"&gt;Quarkonium&lt;/a&gt;. Wikipedia
(english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Meson"&gt;Meson&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hadron"&gt;Hadron&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Baryon"&gt;Baryon&lt;/a&gt;. Wikipedia (english
version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>física de partículas</category><category>tetracuark</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/tetracuark/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 20:42:00 GMT</pubDate></item><item><title>Pos-higgsteria</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A pesar del tiempo transcurrido desde el anuncio oficial del CERN, el 4 de Julio de 2012, sobre el descubrimiento de un nuevo bosón masivo que sería candidato al tan elusivo bosón de Higgs, el tema sigue dando de que hablar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/JAlgX4FNiyM?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El anuncio oficial, y aún lo que conocemos frente a los datos de dicho experimento, no son contundentes frente a que lo descubierto corresponda propiamente al bosón de Higgs, sin embargo otra serie de datos tienden a favorecer las predicciones del modelo estándar, y por ende a incrementar la expectativa de un positivo para este hallazgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo observado en el LHC indico ser un bosón dado el decaimiento característico en pares de fotones, y masivo (el más masivo de los bosones conocidos) determinado por las tasas de decaimiento y energías detectadas, 125.3 GeV (+/-0.6 GeV) (algo insignificativo en lo cotidiano, equivalente a &lt;span class="math"&gt;\(5\cdot 10^{-16}\)&lt;/span&gt; gramos). En su momento genero gran confusión la popular mención de 5 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt; (sigma) (exactamente 4.9), que para muchos fue asumido como una certeza estadística de tratarse del bosón de Higgs cuando solo corresponde a la certeza de la medida de la masa del bosón hallado (sea o no Higgs).
Se destaca la importancia de la posibilidad que corresponda al Higgs por constituir un elemento adicional para ratificar el modelo estándar de la física de partículas y por ser una pieza fundamental en la comprensión de los mecanismos de generación de masa (si bien, no es el único mecanismo, si el de importancia para las partículas fundamentales). Este vídeo resulta bastante útil para mayor detalle y en lenguaje popular, al cual fui invitado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/anlDNYFvELs?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Al día de hoy seguimos esperando mediciones de propiedades como el espín, la paridad y otras, que en conjunto pueden dar la unicidad de las partículas para dar como un verdadero hecho su hallazgo. Los modulas ATLAS y CMS posteriormente anunciaron el aumento de la confidencialidad estadística de los datos de masa del bosón hallado a 6 y 7 &lt;span class="math"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientes observaciones de tasas de decaimiento de B-mesones en muones, muestran valores menores a los esperados en los modelos supersimétricos (SUSY) pero en concordancia con el modelo estándar. Esto deja los modelos SUSY con cierta exclusión, y fuera de la expectativa la posibilidad de un hallazgo del menor de 5 Higgs del modelo SUSY (al parecer, por el momento no hay esperanzas de una nueva física). Sin embargo, algunos modelos SUSY menos populares, se encuentran en dicho límite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que sigue después del Higgs, bueno, la física de altas energías aún tiene un gran camino por recorrer, en estudios de relación materia-antimateria (el problema de la asimetría de su distribución y las simetrías CPT), el estudio de la materia oscura, dimensiones extras y reproducción de condiciones para el estudio del universo primigenio en sus primeros instantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://profmattstrassler.com/2012/10/23/does-the-higgs-field-give-the-higgs-particle-its-mass-or-not/"&gt;Does the Higgs Field Give the Higgs Particle Its Mass, or Not?&lt;/a&gt;. October 23, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://blogs.scientificamerican.com/observations/what-it-means-to-find-a-higgs-lindau-nobel-laureate-meeting-day-3/"&gt;What It Means to Find “a Higgs”: Lindau Nobel Laureate Meeting, Day 3&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/news/new-higgs-results-bring-relief-and-disappointment-1.11837"&gt;New Higgs results bring relief—and disappointment&lt;/a&gt;. November 15, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.newscientist.com/article/dn22129-higgs-certainty-boosted-by-more-complete-analysis/"&gt;Higgs certainty boosted by more complete analysis&lt;/a&gt;. August 1, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dailytech.com/LHC+Sends+Supersymmetry+To+the+Hospital+By+Observing+Bizarre+Meson+Decay/article29173.htm"&gt;LHC Sends Supersymmetry "To the Hospital" By Observing Bizarre Meson Decay&lt;/a&gt;. November 12, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2012-11-confining-supersymmetry-lhcb-evidence-rare.html"&gt;Confining supersymmetry: LHCb presents evidence of rare B decay&lt;/a&gt;. November 13, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://atlas.cern/news/2012/latest-results-from-higgs-search.html"&gt;Latest Results from ATLAS Higgs Search&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://news.nationalgeographic.com/news/2012/07/120704-god-particle-higgs-boson-new-cern-science/"&gt;"God Particle" Found? "Historic Milestone" From Higgs Boson Hunters&lt;/a&gt;. July 4, 2012&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/</guid><pubDate>Wed, 28 Nov 2012 20:02:47 GMT</pubDate></item><item><title>La antimateria sería anti-materia</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-antimateria-seria-anti-materia/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La antimateria sería verdaderamente anti-materia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Representación gráfica de la la antimateria y la simetría CPT" class="align-center" src="http://www2.mpq.mpg.de/~haensch/antihydrogen/mirror.gif"&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Probablemente suene extraño esto, pero no lo es. La antimateria había sido hasta el momento mas materia, común y corriente pero que cumplía con ser los compañeros de carga contraria a lo que denominamos como materia (la materia común). Es decir, hasta este punto, no había nada raro.
La antimateria adicionalmente se podía interpretar como la imagen en un espejo de las partículas, es decir, una antipartícula viajando es lo mismo que la correspondiente partícula viajando en el sentido contrario pero hacia atrás en el tiempo (aquí empieza lo importante).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que la antimateria tiene la misma masa que la materia, es decir son de la misma magnitud y signo (la definición de masa es positiva siempre), el efecto gravitacional de la antimateria no debe ser distinto de la materia, es decir, siempre sera un efecto atractivo. Pero, ¿acaso no importa la equivalencia establecida de antipartícula viajando al futuro = partícula viajando al pasado?
La respuesta es sí. Dicha equivalencia proviene de algo llamado simetría CPT (Charge-Parity-Time), y nos dice que la equivalencia entre las partículas y antipartículas no solo corresponde a realizar una transformación sobre la carga, sino también sobre la paridad y el tiempo. La carga no afecta la gravedad, pero la paridad y el tiempo si la afectan. En otras palabras, al modificarse el tiempo (poner el tiempo al revés) y el espacio (la paridad es "girar" el espacio), estamos alterando el espacio-tiempo, y como la teoría general de la relatividad lo afirma, es la geometría de este el que determina la gravedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En que se afecta? Al interactuar la materia con la antimateria, la antimateria se comportara como la materia pero con el tiempo fluyendo al pasado. Ahora, que pasa con un fenómeno atractivo si retrocedemos el tiempo, la respuesta es repulsión. Pero al interactuar entre ella misma, aparece dos veces la inversión del tiempo, luego es como dejar el tiempo en su forma natural y entre ellas se atraerían.
Así que la interacción gravitacional entre la materia y la antimateria sería repulsiva.
Pero esto implica mas que eso... de confirmarse observaciones de presencia de antimateria en los vacíos observados en las distribuciones galácticas esto permitiría explicar la aceleración del universo ¡sin recurrir a la energía oscura y a la materia oscura! Por ahora es prematuro afirmarlo, pero esto ya nos podría cuestionar la existencia de las dos últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-04-antimatter-gravity-universe-expansion.html"&gt;Antimatter gravity could explain Universe's expansion&lt;/a&gt;. Physorg. 13 de abril de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;M. Villata. “CPT symmetry and antimatter gravity in general relativity.” EPL (Europhysics Letters), 94 (2011) 20001 (&lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org/abs/1103.4937"&gt;arXiv:1103.4937 [gr-qc]&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;DOI&lt;/strong&gt;: &lt;a class="reference external" href="http://iopscience.iop.org/article/10.1209/0295-5075/94/20001/meta"&gt;10.1209/0295-5075/94/20001&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antigravedad</category><category>antimateria</category><category>astrofísica</category><category>física de partículas</category><category>gravedad</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/la-antimateria-seria-anti-materia/</guid><pubDate>Wed, 13 Apr 2011 17:01:31 GMT</pubDate></item><item><title>A la búsqueda del bosón de Higgs</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este mes de febrero los investigadores del &lt;a class="reference external" href="http://home.cern/topics/large-hadron-collider"&gt;LHC&lt;/a&gt; del CERN han renovado su búsqueda de uno de los misterios mas elusivos del universo, el bosón de Higgs.
El bosón de Higgs es una hipotética partícula predicha por el modelo estándar de la física de partículas (la única de dicho modelo sin confirmación experimental) de gran energía y que cumple con la función de dotar de masa a las demás partículas existentes.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;El bosón de Higgs posee asociado un campo escalar que permea todo el universo, que es el campo escalar de Higgs, el cual es el que propiamente dicho, dota la propiedad de masa en el medio, mediante un mecanismo dinámico de creación de masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La energía de esta partícula la ubica como una partícula primitiva, de épocas anteriores a la ruptura de simetría (cuando las interacciones fundamentales aun eran indistinguibles entre ellas).
En el LHC hay dos detectores encargados de la función de detección del bosón de Higgs, el detector ATLAS y CMS. Confiando en el adecuado funcionamiento del acelerador, se ha pospuesto la interrupción del acelerador para finales de 2012, lapso de tiempo en el cual se espera explorar del 90 a 95% de la región energética permitida para la existencia del bosón de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Actualización
&lt;strong&gt;28 de noviembre de 2012&lt;/strong&gt;: El 4 de julio de 2012 se reportó oficialmente el descubrimiento del bosón de Higgs. Vea la nota &lt;a class="reference external" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/pos-higgsteria/"&gt;Pos-higgsteria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://phys.org/news/2011-02-year-higgs.html"&gt;The Year of the Higgs?&lt;/a&gt;. Physorg. 21 de febrero de 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bos%C3%B3n_de_Higgs"&gt;Bosón de Higgs&lt;/a&gt;. Wikipedia. Última consulta: 14 de julio de 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>bosón de higgs</category><category>física de partículas</category><category>lhc</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/a-la-busqueda-del-boson-de-higgs/</guid><pubDate>Tue, 22 Feb 2011 02:37:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>