<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre materiales)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://cosmoscalibur.github.io/categories/materiales.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 22 Jun 2020 00:15:23 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Energía alternativa para dispositivos móviles</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/energia-alternativa-para-dispositivos/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las fuentes de energía son parte vital de los sistemas que actualmente
nos rodean... que si no la hay, bueno, desde las grandes estructuras
hechas por hombre hasta las complejas formas de vida se degradarían,
dejarían de funcionar y simplemente sucumben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero particularmente nos interesa la energía para nuestros diseños, la
"vida artificial", los sistemas eléctricos y electrónicos. A diario
cargamos (tanto de portar como de suministrar energía) toda clase de
dispositivos móviles, pero es algo que bajo circunstancias de una vida
de total movilidad tal vez pueda caer en algo incluso olvidemos
y después lamentamos llevar una simple pantalla negra.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ademas de poder dar una mayor comodidad a la hora de cargar nuestros
dispositivos móviles no solo por el tiempo muerto que implica (estar
en un mismo punto durante el tiempo de carga) y evitar la dependencia
de esos búlticos con patas para enchufar al sistema eléctrico y la
dependencia de puntos de conexión, se investiga en maneras de
suministrar energía a nuestros dispositivos de manera "portátil".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo? Existen materiales que pueden aprovechar ciertas condiciones
del medio para transformar sus estímulos en energía eléctrica,
utilizable para los dispositivos. Ejemplo son las celdas fotovoltaicas
(comúnmente denominados paneles solares, aunque esto abarca a muchas
otras tecnologías), constituidos de cristales de silicio, un material
semiconductor en el que esta basado gran parte de la electrónica que
conocemos. Los fotones (partículas de luz) al incidir sobre la
superficie de la celda impactan con electrones del silicio, estos
absorben su energía y pueden ser liberados del átomo, pudiendo así
conducir electricidad. Sin embargo el tamaño requerido evita para
suplir las necesidades de dispositivos móviles inhabilita su uso (aún
algunas veces en algo parecido las encuentro, las calculadores de
bolsillo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero se pueden tener materiales que aprovechen otras condiciones del
medio, solo por recurrir a la ciencia ficción, recordemos el
extraordinario material de la película &lt;em&gt;The Core&lt;/em&gt;,  llamado inoctenio
(Unobtainium), un metal capaz de convertir la la energía absorbida de
la fuertes presiones y altas temperaturas en energía eléctrica (sin
contar, que eso a su vez, lo hacia aun mas resistente). Bueno, un
material así y a gran escala como sucede en la película sería
maravilloso, pero aun no lo tenemos. Por el momento, solo se ve luz
frente a un material a nanoescala que podría ser la revolución en
fuentes de energía para distintas tecnología móviles (no solo el
celular, IPod, BlackBerry y otros similares, sino también marcapasos,
computadores portátiles y otros "pequeños" dispositivos). Este tipo de
materiales son los piezoeléctricos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://cosmoscalibur.github.io/images/energia-alternativa-para-dispositivos/piezoelectrico-esquema-voltaje.gif"&gt;&lt;img alt="Esquema de piezoeléctrico." src="https://cosmoscalibur.github.io/images/energia-alternativa-para-dispositivos/piezoelectrico-esquema-voltaje.thumbnail.gif" style="width: 200px; height: 200px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;La deformación del piezoeléctrico produce una diferencia de potencial (voltaje).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los materiales piezoeléctricos son materiales cristalinos
que al ser sometidos a tensiones mecánicas (la presión por ejemplo)
producen polarización eléctrica que se refleja en la aparición de una
diferencia de potencial entre las superficies del material y
acumulación de carga eléctrica en la misma. Esta tensión mecánica
podría ser producida por la presión sanguínea, la presión al pisar el
suelo con nuestros zapatos al caminar o trotar, la presión de los
dedos sobre pantallas táctiles y cualquier otro esfuerzo/presión
que ejerzamos en nuestras actividades diarias, que se insertarían como
delgados recubrimientos del cristal sobre los elementos en los que se
da la presión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Nanotechnology pushes battery life to eternity. &lt;a class="reference external" href="http://www.physorg.com/news/2011-06-nanotechnology-battery-life-eternity.html"&gt;Physorg&lt;/a&gt; Junio 21 de 2011.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Madhu Bhaskaran et al, Energy Materials: Nanoscale Characterization of Energy Generation from Piezoelectric Thin Films. &lt;em&gt;Advanced Functional Materials&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;21&lt;/strong&gt; (12) 2165 (2011). &lt;a class="reference external" href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/adfm.201190041/abstract"&gt;DOI:10.1002/adfm.201190041&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Core"&gt;The Core&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Unobtainium"&gt;Unobtainium&lt;/a&gt;, Wiki. Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Panel_fotovoltaico"&gt;Panel fotovoltaico&lt;/a&gt;, Wiki. Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Piezoelectricity"&gt;Piezoelectricity&lt;/a&gt;, Wiki. Fecha de consulta: Julio 6 de 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dispositivos móviles</category><category>energía</category><category>materiales</category><category>piezoeléctricos</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/energia-alternativa-para-dispositivos/</guid><pubDate>Thu, 07 Jul 2011 07:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>Superconductores borrachos</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/superconductores-borrachos/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como muchos de los descubrimientos de la ciencia, algunos suelen ocurrir por mero accidente, algunos bastante inverosímiles de carácter meramente figurativo y de leyenda urbana para no mas decir que es un golpe de suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de estas historias, es la que ronda al trabajo presentado por el equipo de Yoshihiko Takano del National Institute for Materials Science en Japón. Trabajando en el desarrollo de un cierto tipo de superconductores basados en hierro sumergiendo estos en agua caliente, en una mezcla de agua y etanol.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Antes de continuar, y rápidamente, un superconductor es un material en el cual se logra llevar la resistencia eléctrica a valores casi nulos, lo que reduce las perdidas de energía por disipación en el transporte de corriente eléctrica y en teoría permitiría tener un flujo de electrones circulando por siempre con tan solo aplicar una diferencia de potencial al principio del experimento y después quitarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado los buenos resultados decidieron realizar una pequeña fiesta para celebrar esto, y durante la fiesta y los tragos, la creatividad surgía, y por que no, se les ocurrió, sumergir los superconductores en distintos tipos de alcohol, entre ellos cerveza, vino blanco y shochu, este último el que mejores resultados presento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado de este experimento con alcohol lo pueden consultar del articulo &lt;em&gt;Superconductivity in&lt;/em&gt; &lt;span class="math"&gt;\(FeTe_{1-x}S_x\)&lt;/span&gt; &lt;em&gt;induced by alcohol&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/superconductores-borrachos/#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; de la base de datos de &lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org"&gt;arXiv&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al parecer el alcohol no solo mejora los superconductores sino también a algunos científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que de ahora en adelante mantendré una de ron en el laboratorio de física moderna y otra en el de mecánica cuántica computacional.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="https://cosmoscalibur.github.io/blog/superconductores-borrachos/#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Superconductivity in&lt;/em&gt; &lt;span class="math"&gt;\(FeTe_{1-x}S_x\)&lt;/span&gt; &lt;em&gt;induced by alcohol&lt;/em&gt;. Deguchi y otros. 4 de febrero de 2011. &lt;a class="reference external" href="https://arxiv.org/abs/1008.0666"&gt;arXiv:1008.0666 [cond-mat.supr-con]&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;DOI:&lt;/strong&gt; 10.1088/0953-2048/24/5/055008.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;&lt;/div&gt;</description><category>alcohol</category><category>estado sólido</category><category>materiales</category><category>superconductores</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/superconductores-borrachos/</guid><pubDate>Tue, 11 Jan 2011 16:49:49 GMT</pubDate></item><item><title>Pensando en el grafeno</title><link>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pensando-en-el-grafeno/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aunque este material fue noticia ya hace un rato, vengo a pensar ahora en el porque sera mi tema de trabajo de grado.
Este material fue noticia ya que por estudios de este material fue concedido el premio nobel de física a 2 físicos rusos que trabajan en la Universidad de Manchester.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Este material tiene muchas características muy peculiares, que atraen el interés no solo de la comunidad científica sino también ingenieril/industrial. Desde la industria resulta bastante interesante que sea un material extremadamente resistente y al mismo tiempo muy liviano (son capas formadas por estructuras de carbono hexagonal, estructuralmente con gran similaridad al grafito, de lo que esta hecho la mina de los lapices).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la investigación mas teórica, un punto interesante es los comportamientos relativistas que presenta a pesar de su poco peso (los comportamientos relativistas son característicos de estructuras de pesos atómicos altos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si desean seguir noticias relacionadas con este tema, pueden hacerlo en &lt;a class="reference external" href="http://graphenetimes.com/"&gt;Graphene Times&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización (15 de diciembre de 2011)&lt;/strong&gt; Para quienes estén interesados en el documento generado como trabajo de grado, pueden consultar &lt;a class="reference external" href="https://www.researchgate.net/publication/258566488_Modelizacion_y_Simulacion_Numerica_de_Efectos_de_Confinamiento_en_el_Grafeno"&gt;Modelización y Simulación Numérica de Efectos de Confinamiento en el Grafeno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>estado sólido</category><category>grafeno</category><category>materiales</category><category>mecánica cuántica</category><guid>https://cosmoscalibur.github.io/blog/pensando-en-el-grafeno/</guid><pubDate>Fri, 10 Dec 2010 06:44:45 GMT</pubDate></item></channel></rss>