<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre relatividad general)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/relatividad-general.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 26 May 2020 21:55:58 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Gravitomagnetismo y Gravity Probe B</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/gravitomagnetismo-y-gravity-probe-b/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Una de las teorías de mayor impacto, no solo a
nivel científico sino también del "saber popular" ha sido la teoría de
la relatividad de Einstein, que por cierto, su nombre el cuál no fue del
agrado de su autor que consideraba la existencia de los absolutos, fue
asignado por Max Planck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de la relatividad parte de reformular
el carácter independiente y absoluto de las entidades del tiempo y el
espacio, en un nuevo concepto que corresponde al espacio-tiempo.
Realmente ambos hacen parte de una misma entidad insoluble, creando una
base del absoluto ya no sobre el lugar donde suceden los fenómenos sino
sobre los efectos de los fenómenos (sin importar las condiciones del
observador, los efectos de un fenómeno serán los mismos para todos).  Y
la base para este nuevo absoluto fue la luz, la cual al medir su
velocidad era independiente del marco de referencia derrocando la
anterior hipótesis de la existencia del éter (un medio fluido de
peculiares características sobre el cual se desplazaría la luz).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ver el comportamiento de la luz en su movimiento llevo a mas que
derribar el éter, fue el origen de un nuevo concepto de la gravedad al
modificar la estructura del espacio y el tiempo. Aquí aparece la teoría
de la relatividad general.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=US&amp;amp;source=ss&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cosmoscalibur-20&amp;amp;language=es_US&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=US&amp;amp;placement=B076DMB45D&amp;amp;asins=B076DMB45D&amp;amp;linkId=c5d721787ace6c7eb88db98f17da66c8&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;La gravedad es el resultado de la deformación del espacio-tiempo debido
a la presencia de cuerpos con masa (si, usted y yo deformamos también el
espacio-tiempo provocando una microgravedad que es despreciable dado que
estamos sumergidos en el campo terrestre). Imaginemos una tela sobre la
cual hemos dibujado una cuadricula, y ponemos un cuerpo masivo en ella;
la tela se hunde, y al hundirse la cuadricula exhibe lineas que no son
rectas. Estas líneas resultado de la deformación se llaman geodésicas (y
son los caminos mas cortos en el espacio-tiempo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como la modificación es del espacio, quiere decir que los cuerpos sin
masa también son perturbados, y por ende la luz modifica su trayectoria
al pasar  por un cuerpo con masa. Esto se verifico durante el eclipse de
sol de 1919 por la expedición de Arthur Eddington, en el cual la
posición aparente de una estrella cambio debido a la curvatura que
provoca el sol, justo en lo predicho por la teoría (la estrella no
debería haberse visto puesta estaba detrás del sol, pero la curvatura
lo permitió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ademas de esto, aun quedaban mas asuntos por verificar. La teoría
nos habla de un efecto gravitomagnético que debiese aparecer debido a la
rotación de los cuerpos con masa, que a su vez tendría una contribución
gravitacional y provocaría la rotación de otros cuerpos. Para ello, NASA
lanzó el 20 de abril de 2004 el satélite Gravity Probe B el cual realizo
distintas mediciones gravimétricas de la Tierra y mediciones sobre la
distorsión del espacio-tiempo. Su misión principal: validar la teoría
general relatividad y el gravitomagnetismo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9f/Gravity_Probe_B_Confirms_the_Existence_of_Gravitomagnetism.jpg" class="align-center" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9f/Gravity_Probe_B_Confirms_the_Existence_of_Gravitomagnetism.jpg" style="width: 320px; height: 204px;"&gt;
&lt;p&gt;El gravitomágnetismo, contrario a su nombre, no se trata de un
efecto magnético producido por la masa (como ocurre en el
electromagnetismo, en donde el magnetismo es resultado de las
cargas eléctricas), sino que debe su nombre a la
similitud matemática que exhiben las ecuaciones de campo gravitacional a
las ecuaciones de Maxwell (las ecuaciones que describen el
electromagnetismo). Este efecto es una contribución adicional a fuerza
de gravedad aportada cuando los cuerpos con masa rotan, lo cual produce
una vortícidad en el espacio-tiempo (como una especie de remolino) y
este causa que los cuerpos no solo sean atraídos sino que también lo
hagan rotando (esta rotación es casi imperceptible).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, la sonda GP-B requirió de los mas avanzados detalles en
ingeniería, entre los cuales brilla como joya de la alta ingeniería su
giroscópo. Una esfera metálica lo mas cercano a la perfección (los
defectos con relación a una esfera ideal son realmente despreciables en
comparación a cualquier otra esfera construida, no mas de 40 átomos de
error en el espesor).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por que ser una esfera perfecta? el giroscópo es el instrumento
encargado de medir los desplazamientos angulares provocados por la
distorsión del espacio-tiempo rotando, pero ademas el efecto
gravitomágnetico la hará girar también. Ya que el giro de la esfera es
primordial en la medición, si la esfera fuese algo ovoide o elipsoide
por acudir a un ejemplo (um, dejemoslo en un huevo) aparecerían efectos
adicionales que intervendrían en su giro, afectando los resultados de la
medición (sin mencionar que la solución de las ecuaciones sería mas
compleja).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misión, dada por concluida en el mes de mayo, revelo resultados
positivos para la relatividad general tanto el efecto de curvatura de la
masa terrestre como la rotación provocada por el gravitomágnetismo
terrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Gravity Probe B confirma la existencia de
gravitomagnetismo. &lt;a class="reference external" href="http://observatorio.info/2011/05/gravity-probe-b-confirma-la-existencia-de-gravitomagnetismo/"&gt;Observatorio.info&lt;/a&gt;
Mayo 10 de 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Gravity Probe B, the relativity mission. &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/gpb/"&gt;NASA
Missions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Gravity Probe B, testing Einstein's universe. &lt;a class="reference external" href="http://einstein.stanford.edu/highlights/status1.html#PRLpaper"&gt;Einstein
Stanford&lt;/a&gt; Mayo
4 de 2011 (reporte de los experimentos finales)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Gravity Probe B.
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gravity_Probe_B#Mission_timeline"&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Gravitomagnetism.
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gravitomagnetism"&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. NASA Announces Results of Epic Space-Time Experiment. &lt;a class="reference external" href="http://science.nasa.gov/science-news/science-at-nasa/2011/04may_epic/"&gt;NASA Science
News&lt;/a&gt; Mayo
4 de 2011&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. In search of Gravitomagnetism. &lt;a class="reference external" href="http://science.nasa.gov/science-news/science-at-nasa/2004/19apr_gravitomagnetism/"&gt;NASA Science
News&lt;/a&gt;
Abril 20 de 2004.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrofísica</category><category>gravedad</category><category>relatividad general</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/gravitomagnetismo-y-gravity-probe-b/</guid><pubDate>Fri, 08 Jul 2011 04:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>Nuestra nariz más vieja que los pies</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/nuestra-nariz-mas-vieja-que-los-pies/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La relatividad de Einstein abrió un nuevo capítulo en la física desde sus primeros apuntes en un tratado de la electrodinámica de la luz. Desde la relatividad especial plantea ya un punto que separa rotundamente la nueva física a la física tradicional de Newton, y es la concepción no absoluta del espacio y el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ya en la relatividad especial encontramos que a mayor velocidad el tiempo nos transcurre mas lentamente que si estuviésemos en reposo, así dos gemelos, uno astronauta y otro un civil, el astronauta seria menor que su hermano (claro esta, por nanosegundos). Pero con la relatividad general, la exposición a campos gravitacionales produce el mismo efecto. A mayor campo gravitacional, el tiempo avanza mas lentamente.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=US&amp;amp;source=ss&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cosmoscalibur-20&amp;amp;language=es_US&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=US&amp;amp;placement=B007700BJG&amp;amp;asins=B007700BJG&amp;amp;linkId=e5059162c82e6efccf627159c108c164&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;Un caso bastante peculiar es que nuestras células en la nariz envejecen mas rápida que las células de los pies. Esto en teoría, lo admitimos y asumíamos totalmente impráctico, pero ya este experimento fue realizado con relojes de ultra-precisión separados por un pequeño desplazamiento vertical.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org/news/2010/09/superaccurate-clocks-confirm-your-hair-aging-faster-your-toenails"&gt;Superaccurate Clocks Confirm Your Hair Is Aging Faster Than Your Toenails&lt;/a&gt;. Publicado el 23 de septiembre de 2010. Última consulta el 12 de julio de 2017.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>curiosidades</category><category>gravedad</category><category>relatividad general</category><category>tiempo</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/nuestra-nariz-mas-vieja-que-los-pies/</guid><pubDate>Sat, 18 Dec 2010 01:59:26 GMT</pubDate></item></channel></rss>