<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre internet)</title><link>http://cosmoscalibur.com/</link><description></description><atom:link href="http://cosmoscalibur.github.io/categories/cat_tecnologia/internet.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2019 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur@gmail.com"&gt;Edward Villegas Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 18 May 2019 03:13:04 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Tweets extraterrestres</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/blog/tweets-extraterrestres/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hace casi 2 semanas estaba mirando tuits en el twitter oficial de NASA
y me pareció curioso ver un tuit de uno de los astronautas que estaba
en la última misión del transbordador Atlantis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros tuits espaciales eran enviados por los tripulantes de la
ISS a NASA, quienes a través de una cuenta twitter genérica para los
astronautas, lo tuiteaban desde tierra. Así fue el caso de los primero
astronautas en establecer comunicación en las redes sociales: Michael J.
Massimino (@Astro_Mike), especialista de la misión STS-125 y Mark L.
Polansky (@Astro_127), comandante de la misión STS-127.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Polansky no publico sino durante 2009 (ajusto 442 tuits y 44950
seguidores), en cambio Massimino continua bastante activo en la red con
mas de un millón de seguidores y ajustando prontamente los 900 tuits.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="http://graphics8.nytimes.com/images/2010/01/22/technology/bits-tweetspace/blogSpan.jpg" class="align-center" src="http://graphics8.nytimes.com/images/2010/01/22/technology/bits-tweetspace/blogSpan.jpg" style="width: 320px; height: 208px;"&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, podríamos considerar esto como trampa. El 23 de enero de
2010 NASA anunciaba en su cuenta oficial (@NASA) la llegada de internet
al espacio, y los astronautas de la ISS publicaron en sus cuentas
personales por primera vez sin intermediación en el espacio el tuit que
figura en la imagen. De esta forma, fue como Timothy Creamer
(@Astro_TJ) se convirtió en el primer astronauta en enviar un tuit
desde el espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta comunicación es posible gracias al sistema &lt;em&gt;Crew Support LAN&lt;/em&gt; que
utiliza las redes de comunicación ya existentes entre la ISS y la
Tierra, con la red de alta velocidad en la banda K:sub:&lt;cite&gt;u&lt;/cite&gt; , que es una
banda del espectro electromagnético usada ampliamente en comunicaciones
satelitales y se ubica entre los 12 y 18 GHz. Esto les permite manejar
un escritorio remoto ubicado en tierra en los centros espaciales, y para
el uso de internet cumplen con las mismas regulaciones que cualquier
otro empleado gubernamental en tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/topics/people/features/massimino_tweet.html"&gt;NASA
People&lt;/a&gt; Mike
Massimino Becomes the First to 'Tweet' From Space (May 13, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.
&lt;a class="reference external" href="http://articles.cnn.com/2009-05-13/tech/twitter.space_1_twitter-user-tweet-hubble-space-telescope?_s=PM:TECH"&gt;CNN&lt;/a&gt; NASA
astronaut first to 'tweet' from space (May 13, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/#!/NASA/status/3123921726"&gt;@NASA&lt;/a&gt; status
(August 4, 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.
&lt;a class="reference external" href="http://cuentatwitter.com/noticias-twitter-el-primer-tweet-desde-el-espacio"&gt;cuentatwitter.com&lt;/a&gt; El
Primer Tweet desde el Espacio (23 de Enero de 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a class="reference external" href="http://www.fayerwayer.com/2010/01/astronauta-manda-el-primer-tweet-en-vivo-desde-el-espacio/"&gt;fayerwayer&lt;/a&gt; El
primer tweet en vivo desde el espacio (22 de Enero de 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a class="reference external" href="http://www.pcworld.com/article/187512/the_first_tweet_from_space_and_other_twitter_firsts.html"&gt;PC
World&lt;/a&gt; The
First Tweet From Space and Other Twitter Firsts (January 22, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.
&lt;a class="reference external" href="http://bits.blogs.nytimes.com/2010/01/22/first-tweet-from-space/"&gt;Bits&lt;/a&gt; First
Tweet From Space (January 22, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Banda_ku"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; Banda Ku (8 de
Septiembre de 2010).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>exploración espacial</category><category>iss</category><category>nasa</category><category>twitter</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/blog/tweets-extraterrestres/</guid><pubDate>Wed, 27 Jul 2011 04:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>ResearchGate, la red social de la ciencia</title><link>http://cosmoscalibur.github.io/blog/researchgate-la-red-social-de-la-ciencia/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Con el aumento del uso de la internet en nuestra vida diaria, constantemente hemos migrado todo tipo de actividades pertenecientes a esta al mundo virtual, conviertiéndonos de alguna manera en una nueva raza humana... un humano 2.0 llevando vidas 2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa inmersión en la web donde la vida social y laboral ha sufrido cambios para adaptarse a las nuevas condiciones, la ciencia, como parte de la vida diaria y labor de muchos, también ha sufrido transformaciones.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;En estas transformaciones que ha sufrido la ciencia se ha pasado a un nuevo concepto de la manera de hacer, impulsar, difundir y divulgar dicha labor, y es el concepto de la ciencia 2.0. La ciencia 2.0 es una ciencia mucho mas abierta a la comunidad y pensado como una ciencia colaborativa. La poca difusión de resultados (promovida tal vez como una forma de lograr explotación intelectual y económica por los investigadores y/o patrocinadores) contribuye a un lento proceso de avance científico, en el que por aquellas cosas del azar puede suceder que múltiples equipos de trabajo en el mundo trabajen en los mismos temas, pero no precisamente en puntos complementarios sino exactamente en el mismo punto. Ahora, eso tampoco seria problemático la verdad, el problema es que no trabajan en el mismo punto de manera colaborativa y por ende la ciencia pierde un enfoque metodológico en el que se busque el aumento del conocimiento mundial por el hecho de simplemente competir en una carrera intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web 2.0 constituye la herramienta ideal para apoyar los trabajos de colaboración científica y la comunicación gestión de proyectos entre los distintos equipos, y tal como lo manifiesta uno de los fundadores de ResearchGate:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
"The vision of Science 2.0 is promising: Communication between scientists will accelerate the distribution of new knowledge. [...] Science is collaboration, so scientific social networks will facilitate and improve the way scientists collaborate. Cooperation on scientific publications can be facilitated through Wiki-like concepts" (ResearchGate, 2009)&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="Logotipo de ResearchGate" class="align-center" src="https://explore.researchgate.net/plugins/servlet/themepress/brikitservlet/designs/themes/ResearchGate_brikit_theme_2014_11_18/images/Wiki+explore.png"&gt;
&lt;p&gt;Particularmente el impacto de las redes sociales y la creación de toda una serie de grupos, páginas y aplicaciones en ellas convierte a este "escenario" de la web 2.0 como el espacio propicia para comenzar este trabajo colaborativo. Así surge ResearchGate en mayo de 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ResearchGate reúne mas de 1100 grupos de ciencia creados sobre la red social y mas de un millón de investigadores. Dispone de un buscador de base de datos entre las cuales se encuentra arXiv, PubMed, CiteSeer entre otras, al igual que el repositorio propio formado por los artículos de texto completo compartidos por los autores que pertenecen a la red.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que cualquier red social, también se ubica una foto de perfil, información de ubicación pero a partir de ahí las cosas cambian... gustos académicos, libros favoritos, habilidades en tecnologías de la información y habilidades técnicas, estudias, trabajos de investigación, publicaciones, asesores, intereses de investigación, interesado en (aquí, si se busca compañero de discusiones, asesor, coinvestigador) y afiliaciones entre otras cosas de interés académico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Lluís Codina. Ciencia 2.0: Redes sociales y aplicaciones en línea para académicos &lt;a class="reference external" href="https://www.upf.edu/hipertextnet/numero-7/ciencia-2-0.html"&gt;online&lt;/a&gt;. "Hipertext.net", núm. 7, 2009.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/ResearchGate"&gt;Wikipedia ResearchGate&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.researchgate.net/"&gt;ResearchGate&lt;/a&gt; Scientific Network.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia 2.0</category><category>redes sociales</category><category>researchgate</category><guid>http://cosmoscalibur.github.io/blog/researchgate-la-red-social-de-la-ciencia/</guid><pubDate>Wed, 11 May 2011 19:58:22 GMT</pubDate></item></channel></rss>