<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre compartir netflix)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/compartir-netflix.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur&amp;#64;gmail.com"&gt;Edward Villegas-Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY 4.0"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://licensebuttons.net/l/by/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 03 Oct 2020 04:58:51 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Ver Netflix juntos pero separados</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/ver-netflix-juntos-pero-separados/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ante la necesidad de cuidarnos en esta cuarentena, hemos perdido los momentos
de cine o de maratones con familia y amigos, pero hasta en esto hay forma de
innovar y buscar opciones para mantener un equivalente de estas actividades
sin descuidar nuestra salud, cumpliendo cada protocolo requerido gracias a la
tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que usemos algunos trucos para ver Netflix acompañados.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="transmisiones-en-vivo"&gt;
&lt;h2&gt;Transmisiones en vivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una opción que requiere tal vez un poco de ajustes y no es precisamente legal,
es aprovechar la opción para crear transmisiones en vivo a través de
plataformas como &lt;a class="reference external" href="https://studio.youtube.com"&gt;YouTube&lt;/a&gt; (requieres canal),
&lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/live/producer/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;, Twitch y otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es legal porque al pagar nuestra suscripción de Netflix solo adquirimos el
derecho para visualización y uso personal, no para retransmisión o
distribución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si aún si deseas hacerlo, una opción es usar
&lt;a class="reference external" href="https://obsproject.com/"&gt;OBS&lt;/a&gt; para su transmisión, incluso podrías usar el
complemento de VirtualCam
(&lt;a class="reference external" href="https://obsproject.com/forum/resources/obs-virtualcam.949/"&gt;Windows&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/CatxFish/obs-v4l2sink"&gt;Linux&lt;/a&gt;) para transmitirlo a través
de videollamada. Ahora, el tema de ser ilegal esto, es que las plataformas
poseen sistemas para detectar los audios con derechos de autor (aún no el video
en si) y con esto se bloquea o retira la transmisión, lo cual representará
inconvenientes si se desea agregar personas durante la transmisión o la
transmisión simplemente deja de funcionar (en este sentido, tal vez funcione
mejor la opción por videollamada con VirtualCam -compartir pantalla no tiene la
misma calidad de audio y video-).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="netflix-party"&gt;
&lt;h2&gt;Netflix party&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.netflixparty.com/"&gt;Netflix Party&lt;/a&gt; es un
&lt;a class="reference external" href="https://chrome.google.com/webstore/detail/netflix-party/oocalimimngaihdkbihfgmpkcpnmlaoa?hl=en"&gt;complemento para Chrome&lt;/a&gt;
que permite sincronizar los controles de Netflix de los usuarios que compartan
la sesión creada, por lo cual es necesario que cada uno posea acceso a Netflix.
Por este motivo es legal, pues no es una retransmisión, todos los usuarios usan
su suscripción y el complemento solo se encarga de que todos estén en la misma
posición y habilitarles un chat integrado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/images/ver-netflix-juntos-pero-separados/netflixparty.png"&gt;&lt;img alt="Netflix Party y la columna de chat." src="https://www.cosmoscalibur.com/images/ver-netflix-juntos-pero-separados/netflixparty.thumbnail.png" style="width: 400px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Así luce Netflix Party y su columna de chat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Una buena recomendación, es permitir que el control lo puedan tener todos los
participantes de la sesión y mantener la columna de chat habilitada (cuando
alguno pierde conexión el control no para).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez abres la película o serie, das clic en el botón de la extensión y te
generará el enlace para compartir la sesión. Ten presente que esto es válido
por película o capítulo, una vez termina se pierde la sincronización.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rave"&gt;
&lt;h2&gt;Rave&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://rave.io/"&gt;Rave&lt;/a&gt; es una aplicación para
&lt;a class="reference external" href="https://apps.apple.com/us/app/wemesh/id929775122"&gt;iOS&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wemesh.android"&gt;Android&lt;/a&gt;
que permite sincronizar Netflix, Youtube y otras plataformas, e incluso
permitir la transmisión desde archivos en Google Drive y Dropbox. Además
incluye chat y llamada en dicha transmisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante al iniciar la transmisión, configurar la privacidad de la sesión
Rave si quieres solo compartirlo con tus amigos, de otra forma cualquier
usuario Rave puede ingresar (es molesto porque participaran del chat y llamada
también). La opción se encuentra al inicio del chat.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/images/ver-netflix-juntos-pero-separados/rave-youtube-privacidad.jpg"&gt;&lt;img alt="Opción de privacidad y compartir enlace de sesión Rave." src="https://www.cosmoscalibur.com/images/ver-netflix-juntos-pero-separados/rave-youtube-privacidad.thumbnail.jpg" style="width: 250px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Opción de privacidad y compartir enlace de sesión Rave. Ejemplo viendo
Matarife en Youtube.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es necesario resaltar que Rave requiere crear cuenta pero solo requieres pagar
para eliminar publicidad. Todas las personas que participan deben tener también
cuenta en Rave y para usar Netflix cada usuario debera ingresar sus datos de
cuenta en el navegador incorporado en Rave. Hay algo llamado créditos "K" y
corresponden a monedas que te permiten crear o ingresar a salas Rave (en otras
palabras, usar la aplicación con contenido), pero estas son dadas como recompensa
por ingreso frecuente a la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>compartir netflix</category><category>sincronizar netflix</category><category>sincronizar transmisión</category><category>sincronizar video</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/ver-netflix-juntos-pero-separados/</guid><pubDate>Sun, 21 Jun 2020 21:47:01 GMT</pubDate></item></channel></rss>