<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre cosmología)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/cosmologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur&amp;#64;gmail.com"&gt;Edward Villegas-Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sun, 27 Sep 2020 17:53:39 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Orden y origen del cosmos griego</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Segundo artículo basado en mi charla de "Cosmogonía y cosmología griega"
de astronomía en el Parque de los Deseos del 14 de mayo de 2013 (el primero
fue &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/"&gt;Cosmogonía griega&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Tales de Mileto, el primer filosofo griego, incorporó las primeras
nociones no mitológicas a la descripción y explicación del mundo, he
intento aclarar el misterio de la sustancia primera, considerándola el
agua. El mundo para Tales era un disco circular flotando en el océano.
Anaximandro (segundo filosofo jónico) abandonaría la visión de Tales y
del arjé, y asignaría como principio el infinito o lo indefinido. Por
simetría, la Tierra debería ser plana o una forma convexa, y en
equilibrio con el centro del universo. La naturaleza de los cielos es el
fuego y es esférico en forma. Los cuerpos del cielo ubicados a
diferentes distancias, siendo el sol más distante que la esfera de
estrellas fijas. Los cuerpos celestes son agujeros que permiten ver el
fuego del cielo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxímenes (tercer filosofo jónico), encontró el principio en el aire,
que por compresión o rarefacción conduciría a la creación de todo. La
Tierra tiene su origen en el aire denso. La Tierra, al igual que la
luna, el sol y los planetas son planos, y las estrellas fijas son como
clavos en un sólido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenófanes, el fundador de la escuela eleática, consideró el principio en
la Tierra. La Tierra es plana y enclavada en el infinito mientras el
sol, los cometas y estrellas son nubes incandescentes. El sol y las
estrellas son formadas diariamente de nubes de partículas ardientes
mientras que la luna es una nube comprimida cuyo brillo viene de una luz
inherente que se extingue mensualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Parménides, virtual fundador de la escuela eleática, corresponde la
primera distinción de una Tierra esférica. Considera el universo entero
por capas esféricas concéntricas alrededor de la estacionaria Tierra. Es
la primera concepción de esferas concéntricas. Consideró el brillo de la
luna por reflexión de la luz del sol, y el origen de estos a partir de
materiales residuales de la vía láctea. Al igual que Anaximándro, comete
el mismo error de poner las estrellas fijas más cerca que el sol.
Heráclito consideraría como principio el fuego basado en que todo
llegara a fluir. El sol se formaría a partir de exhalaciones de la
Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaxágoras afirma que el universo contiene solo dos cosas: infinito
número de pequeñas partículas (átomos) y el vacío que se extiende al
infinito. Los átomos son hechos de lo mismo pero difieren en forma y
tamaño. Incorpora el principio de causalidad de Leucipo. Demócrito
afirma que las sombras de la luna reflejan la existencia de montañas,
perdiendo la naturaleza perfecta la luna. Estos constituyen el atomismo
griego, y los tres en conjunto apoyan una Tierra plana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los estoicos el cosmos es finito y rodeado por un vacío infinito.
Esta en un estado de flujo, como pulsante en tamaño de forma periódica.
Aristóteles planteó una Tierra esférica rodeada de esferas celestes
concéntricas entre las cuales las primeras alrededor de la tierra son
los elementales en el orden tierra, agua, aire y fuego. El universo
existe sin cambios a través de la eternidad. Contiene un quinto elemento
denominado éter sobre el cual se hallan los cuerpos celestes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aristarco introduce la primera mención al sol en el centro, en el cual
siguiendo la linea de pensamiento de Filolao (pitagórico que plantea el
primer modelo no geocéntrico con un fuego central) identificó en el
fuego central al sol y asignó las posiciones correctas a los planetas.
La Tierra rota y órbita alrededor del sol. La esfera de las estrellas
fijas es tan distante que es imposible detectar paralaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://articles.adsabs.harvard.edu//full/1916PA.....24..358M/0000358.000.html"&gt;The cosmological ideas among the Greeks&lt;/a&gt;. Hector MacPherson, Popular Astronomy, Vol. 24, p.358 (1916).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/la-evolucion-en-los-griegos/"&gt;La evolución en los griegos&lt;/a&gt;. Cosmoscalibur, Mayo 13 de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Arche"&gt;Arche&lt;/a&gt;. Wikipedia (english version). June 18, 2013.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arjé</category><category>arqueoastronomía</category><category>cosmogonía griega</category><category>cosmología</category><category>historia de la astronomía</category><category>mitología griega</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/</guid><pubDate>Tue, 18 Jun 2013 23:48:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cosmogonía griega</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La cosmogonía y cosmología de los antiguos griegos se encuentra
profundamente vinculada. Sus elementos cosmológicos si bien prescinden
de la mitología desde los razonamientos del primer filósofo griego,
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tales_de_Mileto"&gt;Tales de Mileto&lt;/a&gt;, se
puede rastrear el origen de algunos de estos en ella.
Los relatos de la cosmogonía griega pueden ubicarse en los textos de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Homero"&gt;Homero&lt;/a&gt; y la
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Teogon%C3%ADa"&gt;Teogonía&lt;/a&gt; de
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Hesiodo"&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, en los que se
ilustra la estructura de su universo y sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.png"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.thumbnail.png" src="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/ofion-y-eurinome.thumbnail.png" style="width: 105px; height: 200px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Ofión calentando el huevo depositado por Eurínome.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Para los griegos, el universo surge del
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Caos_(mitolog%C3%ADa)"&gt;caos&lt;/a&gt;, del cual
una fuerza creadora empieza a tomar forma y se manifiesta como
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Eur%C3%ADnome_(oce%C3%A1nide)"&gt;Eurínome&lt;/a&gt;.
Eurínome, adoptando forma de paloma deposita un huevo que es calentado
por &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ofi%C3%B3n"&gt;Ofión&lt;/a&gt;, la serpiente
primigenia. Una vez el huevo eclosiona, surge el universo, y de ahí
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Urano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Urano&lt;/a&gt; (el
cielo) y &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gea"&gt;Gea&lt;/a&gt; (la Tierra). Estos,
constituyen la primera generación de dioses de la teogonía. Una vez
creado el universo, Eurínome y Ofión se radican en el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Olimpo"&gt;monte
Olimpo&lt;/a&gt;, pero al atribuirse
Ofión la creación del universo, Eurínome lo castiga enviándolo al
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/T%C3%A1rtaro_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Tártaro&lt;/a&gt;
(inframundo).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.jpg"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.thumbnail.jpg" src="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/urano-y-gea.thumbnail.jpg" style="width: 200px; height: 146px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Urano y Gea, primera generación de dioses de la teogonía griega.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Del matrimonio de la primera generación de dioses, su acto
copulativo genera todas las formas de la Tierra y el firmamento, así
como a las primeras razas de la tierra, los
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Titanes"&gt;titanes&lt;/a&gt; y titánides. La
Tierra creada es de forma circular, y rodeada completamente por el gran
río
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Oc%C3%A9ano_(mitolog%C3%ADa)"&gt;Océanos&lt;/a&gt;.
La superficie separaba dos mundos, el inframundo debajo, y arriba el
firmamento como concebido a forma de un cascarón sólido. Este último
concepto, rastreable en culturas cristianas y judaicas se refleja en la
separación del bien y el mal, de la perfección y lo imperfecto. La
Tierra y el inframundo se caracteriza por el mal y la imperfección,
motivo por el cual existe la vida humana, y su superficie esta
accidentada. El firmamento, representación de los designios de sus
dioses (las constelaciones y astros eran gobernados por estos, y en sus
formas y movimientos se reflejaba su naturaleza de vida) era perfecto,
con formas circulares y esféricas, y de naturaleza de fuego.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.jpg"&gt;&lt;img alt="/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.thumbnail.jpg" src="https://www.cosmoscalibur.com/images/cosmogonia-griega/cosmologia-mesopotamica-tierra-plana.thumbnail.jpg" style="width: 320px; height: 212px;"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Cosmología mesopotámica con una Tierra plana, extendida en las primeras cosmogonías. Adaptación de &lt;em&gt;New American Bible&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="admonition note"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La continuación de esta publicación (como segunda parte, generada a partir de una charla), es &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/orden-y-origen-del-cosmos-griego/"&gt;Orden y origen del cosmos griego&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://amzn.to/3d5Se1N"&gt;Myths &amp;amp; Legends&lt;/a&gt;. Philip Wilkinson. Dorling Kindersley, London 2009.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arqueoastronomía</category><category>cosmogonía griega</category><category>cosmología</category><category>historia de la astronomía</category><category>mitología griega</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/cosmogonia-griega/</guid><pubDate>Mon, 27 May 2013 04:10:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>