<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Cosmoscalibur (Publicaciones sobre smartphone)</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/</link><description/><atom:link href="https://www.cosmoscalibur.com/categories/smartphone.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:cosmoscalibur&amp;#64;gmail.com"&gt;Edward Villegas-Pulgarin&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sun, 27 Sep 2020 17:53:38 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Recuperar el arranque de tu Moto G5 en Linux</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/recuperar-el-arranque-de-tu-moto-g5-en-linux/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recientemente, aunque cambié a un Moto G7, pensaba restaurar el celular de
fábrica pero salió mal el proceso (no siempre es fácil si pretendes eliminar
el acceso a &lt;a class="reference external" href="https://www.xda-developers.com/root/"&gt;administrador&lt;/a&gt; -&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;- y
el &lt;em&gt;recovery&lt;/em&gt; personalizado -&lt;a class="reference external" href="https://twrp.me/about/"&gt;TWRP&lt;/a&gt;-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A raíz de esto, no funcionaba &lt;em&gt;play service&lt;/em&gt; y por ende no era posible llegar
a la pantalla de ingreso de usuario ni omitirlo. Esto es un tipo de fallo
denominado &lt;em&gt;soft brick&lt;/em&gt;, en el cual el celular es inservible a nivel de
sistema operativo (se distingue de un &lt;em&gt;hard brick&lt;/em&gt;, en el cual el daño es
físico).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;A continuación, veremos como recuperar tu celular de este estado con Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion-de-herramientas-android"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación de herramientas Android&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro primer paso es la instalación de las herramientas de software o
paquetes que necesitaremos para rescatar nuestro equipo. Este paso puede ser
realizado con la ayuda de los gestores de paquete de nuestra distribución
Linux pero por lo mismo dependerá de cual usemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, uso Linux Mint 19, una distribución que es derivada de Ubuntu
18.04, compartiendo mucho de la base de paquetes en sus repositorios. Así,
en ambos casos, podremos proceder a instalar de la misma manera el SDK de
Android, ADB, Fastboot y Platform Tools.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_bb8781daa1724f0aa9e77790890b1514-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo apt install -y android-sdk android-tools-fastboot android-tools-adb \
&lt;a name="rest_code_bb8781daa1724f0aa9e77790890b1514-2"&gt;&lt;/a&gt;android-sdk-platform-tools
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="descargar-rom-de-fabrica"&gt;
&lt;h2&gt;Descargar &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como lo advertía en &lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/comprando-celular-para-personalizar/"&gt;Comprando celular para personalizar&lt;/a&gt;, un detalle
importante al adquirir celular es revisar la existencia de la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica
(sistema operativo original) en los foros especializados como
&lt;a class="reference external" href="https://www.xda-developers.com/"&gt;XDA&lt;/a&gt;. Pueden existir otras fuentes, pero
la recomendada es esta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descargaremos la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de la versión Android Oreo 8.1 para nuestro Moto G5.
&lt;a class="reference external" href="https://mirrors.lolinet.com/firmware/moto/cedric/official/RETAIL/CEDRIC_RETAIL_8.1.0_OPP28.85-19-4-2_cid50_subsidy-DEFAULT_regulatory-DEFAULT_CFC.xml.zip"&gt;Descargar Android 8.1 Moto G5 cedric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez descargado el archivo, procedemos a descomprimirlo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fastboot-mode"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Fastboot mode&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya nos acercamos poco a poco. El siguiente paso es con nuestro celular.
Debemos pasar a modo &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt; y esto se logra de la siguiente manera.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apagar el celular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Presionar de manera sostenida la parte inferior de la tecla de volumen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mientras sostienes la tecla de volumen, presionar la tecla de prendido, y
soltar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En este momento, hemos ingresado al modo &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;bootloader&lt;/em&gt;).
Conectamos el cable USB tanto al celular como a nuestro computador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos probar que todo vaya bien abriendo una terminal y ejecutando&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_ebcb95ec4b564001a3addbfd35a0f97d-1"&gt;&lt;/a&gt;fastboot devices
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Y sabremos que funciona si muestra una secuencia alfanumérica y luego la
palabra &lt;em&gt;fastboot&lt;/em&gt;. En mi caso es:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_c4c745dcd3da4561b676d96da296bf1c-1"&gt;&lt;/a&gt;ZY3224RNMN   fastboot
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Algunas veces puede fallar por permisos, en cuyo caso deberías probar la
ejecución con permiso de administrador.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_944c71bca0794d7e80bbadc51b44dfba-1"&gt;&lt;/a&gt;sudo fastboot devices
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalar-sistema-operativo"&gt;
&lt;h2&gt;Instalar sistema operativo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, necesitamos instalar el sistema operativo. Vamos a requerir de
abrir una terminal y ubicarla en el directorio donde descomprimimos el sistema
operativo (algunos exploradores de archivos admiten poseen la opción de abrir
la terminal en el directorio abierto en el explorador o puedes moverte en la
terminal con el comando &lt;code&gt;cd&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez ubicados en el directorio desde la terminal, procedemos a ejecutar&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code text"&gt;&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-1"&gt;&lt;/a&gt;fastboot getvar max-sparse-size
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-2"&gt;&lt;/a&gt;fastboot oem fb_mode_set
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-3"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash partition gpt.bin
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-4"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash bootloader bootloader.img
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-5"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash modem NON-HLOS.bin
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-6"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash fsg fsg.mbn
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-7"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase modemst1
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-8"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase modemst2
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-9"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash dsp adspso.bin
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-10"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash logo logo.bin
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-11"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash boot boot.img
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-12"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash recovery recovery.img
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-13"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.0
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-14"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.1
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-15"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.2
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-16"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.3
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-17"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.4
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-18"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.5
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-19"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.6
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-20"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.7
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-21"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash system system.img_sparsechunk.8
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-22"&gt;&lt;/a&gt;fastboot flash oem oem.img
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-23"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase cache
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-24"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase userdata
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-25"&gt;&lt;/a&gt;fastboot erase DDR
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-26"&gt;&lt;/a&gt;fastboot oem fb_mode_clear
&lt;a name="rest_code_a431fba8fc5d48169d44c4b52054df97-27"&gt;&lt;/a&gt;fastboot reboot
&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Muy bien, hemos terminado de instalar (si no hemos tenido ejecuciones
fallidas). Para iniciar el celular, con la tecla de volumen buscamos &lt;em&gt;restart&lt;/em&gt;
y luego presionamos el botón de encendido. En este momento, es como si
estuviera nuevo el celular, por lo que tardará unos minutos que inicie.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="que-puede-salir-mal"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué puede salir mal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, esto no es un procedimiento seguro ni asegura el funcionamiento. El
primer detalle, es recordar que esto solo servirá si el problema era del
sistema operativo, o sea, si era un &lt;em&gt;soft brick&lt;/em&gt;. En caso contrario,
&lt;em&gt;hard brick&lt;/em&gt;, necesitarás un servicio técnico para el arreglo de tu equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra opción para una posible falla en el proceso, es un cable USB deteriorado
o un puerto USB deteriorado. En estos casos, es posible perder la conexión
entre el celular y computador, y en muchas ocasiones no habrá una advertencia
visible (en mi caso, lo he notado con demoras superiores a las habituales).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://forum.xda-developers.com/g5/development/fastboot-cedricretail8-1-0opp28-85-19-4-t3930448"&gt;[FASTBOOT]CEDRIC_RETAIL_8.1.0_OPP28.85-19-4-2_cid50_subsidy-DEFAULT_regulatory-DEFAUL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.hardreset.info/devices/motorola/motorola-moto-g5/recovery-mode/"&gt;HardReset.info: Recovery Mode MOTOROLA Moto G5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://android.gadgethacks.com/how-to/know-your-android-tools-what-is-fastboot-do-you-use-it-0155640/"&gt;What Is Fastboot &amp;amp; How Do You Use It?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>android</category><category>celulares</category><category>fastboot</category><category>flash</category><category>linux</category><category>moto g5</category><category>motorola</category><category>smartphone</category><category>soft brick</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/recuperar-el-arranque-de-tu-moto-g5-en-linux/</guid><pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:10:34 GMT</pubDate></item><item><title>Problemas de audio en Moto G5</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/problemas-de-audio-en-moto-g5/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Recién cambié mi celular Moto G3 por un Moto G5 y vaya susto el que me llevé
inicialmente. La verdad, como el cambio fue más bien un asunto de afán no
revisé foros previamente
(&lt;a class="reference external" href="https://www.cosmoscalibur.com/blog/comprando-celular-para-personalizar/"&gt;ver recomendaciones a la hora de comprar&lt;/a&gt;)
sobre los problemas y me confié de los conocidos que tienen este celular y que
nunca les he escuchado de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El susto comenzó con la primera llamada (cuando lo compré no se hizo prueba de
llamada) y la sorpresa de encontrarme sin audio. Hice dos intentos adicionales
pensando que podía ser algún problema de señal pero persistía hasta que algo
se escucho cuando iba a cortar la llamada. Nuevamente probé, y el audio
empezaba 5 segundos después de conectarse la llamada.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;p&gt;Ante esto acudí al dios Google y me encontré una gran cantidad de noticias en
páginas de celulares y foros técnicos que reportaban no solo mi problema, sino
además otros problemas de audio (y otros problemas).&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="problema-y-origen"&gt;
&lt;h2&gt;Problema y origen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Del mes de mayo de 2017 (3 meses después de la fecha de lanzamiento) se
observan en esta búsqueda los primeros reportes de problemas de audio como
ausencia de sonido durante el inicio de las llamadas, mala calidad del audio e
incluso la apreciación de voz digitalizada. En algunos foros se encuentra
reportado como problemas específicos de algunos operadores móviles pero
realmente no es así, y ya entenderemos por que.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de este error es que por defecto el Moto G5 viene habilitado con una
opción de mejora de audio a través de recursos LTE pero bueno, ¿es una mejora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta mejora de audio con recursos LTE significa que la señal asociada al audio
de la llamada posee un procesamiento adicional con el fin de realizar el
filtrado de ruido y mejora del nivel de audio (volumen) pero esto significa
que hay un trabajo extra del procesador que no solo representa recurso de
procesamiento sino también de tiempo. Efectivamente en mis ensayos puedo decir
que percibí ligeramente un audio mucho más limpio con la mejora LTE pero nadie
espera que en una llamada toque gastar primero 5 segundos para iniciar el
audio, por lo cual resulta impráctico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La voz digitalizada referida en los foros corresponde al efecto del
procesamiento de naturaleza digital y no analógica de la señal, algo que no
todos sentimos pero que al igual que en la música, algunos logran diferenciar
el sonido de un instrumento sintetizado de un instrumento tradicional
analógico. La mala calidad de audio podría ser un efecto no deseado del filtro.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="solucion"&gt;
&lt;h2&gt;Solución&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bueno, sabiendo que la solución se encuentra en internet y no es difícil
encontrarla, decidí publicarla porque no siempre quien la necesita sabe inglés
así que esta es una forma de contribuir (al igual que las publicaciones de
ciencia) y bueno, a veces puedo dar detalles adicionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesitamos entrar a &lt;cite&gt;Configuración&lt;/cite&gt; y en la sección de "Conexiones
inalámbricas y redes" seleccionamos &lt;cite&gt;... Más&lt;/cite&gt;. Ahora nos dirigimos a
&lt;cite&gt;Redes móviles&lt;/cite&gt; y deshabilitamos la opción &lt;cite&gt;Modo 4G LTE mejorado&lt;/cite&gt;. Aunque nos
indica que se recomienda usarlo ya sabemos por experiencia que es el origen de
nuestro problema de audio.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>android</category><category>audio</category><category>celulares</category><category>moto g5</category><category>motorola</category><category>smartphone</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/problemas-de-audio-en-moto-g5/</guid><pubDate>Fri, 05 Jan 2018 01:03:38 GMT</pubDate></item><item><title>Comprando celular para personalizar</title><link>https://www.cosmoscalibur.com/blog/comprando-celular-para-personalizar/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Después de algún tiempo de no publicar aquí, vuelvo con la intención de tener
regularidad en el blog. Para empezar este año y dado a mi cambio de celular,
estuve pensando sobre cuales debían ser las características a revisar antes de
comprar un celular. Bueno, aquí el detalle es que cuando yo tengo un celular
me gusta personalizarlo pero personalizar no es simplemente una tapa o
instalarle una aplicación sino cambiar la versión de Android por versiones
modificadas y tener privilegios de administrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de mi interés en lo último, es poder lograr mayor rendimiento en el
celular, mayor capacidad de almacenamiento, mayor duración de batería y menor
consumo de datos. En una entrada posterior comentare más al respecto. Por el
momento, compartiré mi análisis sobre lo que debes mirar para comprar un
celular si tu intención es la misma mía (algunos factores sirven para el
usuario promedio también).&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class="section" id="fecha-de-lanzamiento"&gt;
&lt;h2&gt;Fecha de lanzamiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunos preguntaran porque la fecha de lanzamiento es un factor importante en
la compra de celular. Hace unos años un amigo me decía que lo nuevo siempre
tenía errores y que era mejor esperar a las mejoras, pero esto me lo decía
cuando yo tenía la costumbre de instalar las nuevas versiones de Ubuntu tan
pronto salían y justo con la versión 13.04 mi equipo se recalentaba por un
problema asociado al &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; linux. No tuve otra opción que reinstalar una
versión anterior y decidí solo instalar versiones LTS (&lt;em&gt;long-term support&lt;/em&gt;,
soporte de termino extendido) por lo que desde ahí he pasado solo por las
versiones 12.04, 14.04 y 16.04 (ahora esperando la 18.04). Una experiencia
desafortunada por poco me pasa también cuando compré el celular Google Nexus
5, cuando a los pocos días de encargarlo empecé a encontrar reportes de fallos
del parlante y unos meses después del botón de encendido. Afortunadamente el
modelo del celular ya corregía el defecto original del parlante pero dos años
después sufriría el problema del botón de encendido del cual había leído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esto quiero llegar a que las novedades al inicio solo nos muestran el lado
bueno que compraremos pero no el lado malo. Un celular recién lanzado no
tendrá seguramente malas referencias ya que buena parte de ellas con las
comunicaciones de los fabricantes, operadores móviles y distribuidores de
equipos. Luego, ¿qué mala publicidad harán para afectar sus ventas? Me parece
prudente con base los casos que recuerdo entre el momento de empezar a ver
comentarios de usuarios "descontentos" y el lanzamiento un periodo de 6 meses.
Antes puede ser un poco tiempo para los celulares menos populares o de gama
alta y si esperas más de un año seguramente ya no será tan atractivo el
celular en vista de los nuevos anuncios y el soporte para las nuevas versiones
de Android (que son básicamente anuales).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente este tiempo ayudará a esperar la aparición de las referencias de
desarrolladores y sus proyectos para el celular. Finalmente, las opciones de
personalización asociadas a las versiones modificadas de android
(&lt;em&gt;custom ROM&lt;/em&gt;) y los privilegios de administrador (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) dependen de los
desarrolladores que han adquirido dichos equipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos casos para recordar (las fechas de reportes son aproximadas y con base
a mis lecturas):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;HTC Nexus One: Tuvo un problema de diseño y su procesador se recalentaba
fácilmente conduciendo a que fuera sumamente factible quemarse. Fue
lanzado en enero de 2010 y los reportes del fallo empiezan a ser evidentes
en abril de 2010.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;LG Nexus 5 (D820/D821): Presento fallas en el primer modelo con los
parlantes llevando a una mala calidad de audio y el botón de encendido
fallaba (cortocircuito) llevando a continuos reinicios del celular. Fue
lanzado en noviembre de 2013 y los primeros reportes del fallo del
parlante aparecieron el mismo mes y del botón de encendido 6 meses después.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Samsung Galaxy Note7: Tal vez el más conocido por el impacto en medios
dado que su fallo podía afectar la integridad de los usuarios y su
entorno. Fue lanzado en agosto de 2016 y dos semanas después ya se
conocían reportes oficiales de baterías que explotaban. La trascendencia
fue tal que incluso en los aviones se prohibía transportarlo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Como consultar la fecha de lanzamiento?&lt;/strong&gt;: Recomiendo para su consulta y
de otras características el sitio &lt;a class="reference external" href="https://www.gsmarena.com"&gt;gsmarena&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="foro-xda"&gt;
&lt;h2&gt;Foro XDA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como el nivel de personalización que queremos es "avanzado", requerimos una
fuente especializada para ello. Si bien es posible encontrar blogs y videos de
Youtube sobre como obtener privilegios de administrador (mal llamado "rootear"
-del inglés &lt;em&gt;rooting&lt;/em&gt;-) y cambiarnos a una versión modificada de Android,
nuestra primera referencia debe ser el
&lt;a class="reference external" href="https://forum.xda-developers.com/"&gt;foro técnico de XDA&lt;/a&gt;. Aquí hay varios
detalles que nos importan:&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="existencia-de-foro-del-equipo"&gt;
&lt;h3&gt;Existencia de foro del equipo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si la comunidad alrededor del equipo es grande a nivel de desarrolladores y no
solo de usuarios, encontraremos una sección propia para este. Eso es favorable
porque encontraremos discusiones diversas a nivel de revisiones, privilegios
de administrador, cambio del sistema operativo, solución de problemas y
accesorios y aplicaciones específicas para el equipo. Aquellos que solo están
en la sección de miscelánea no los recomiendo por experiencia propia (me fue
mal con un Lenovo Vibe B).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rom-de-fabrica"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Me parece vital este punto. En el mundo Android, una &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; es un archivo que
contiene la imagen del sistema operativo con las aplicaciones. Respecto a
este concepto, hay dos tipos: de fábrica (&lt;em&gt;stock&lt;/em&gt;) o modificada (&lt;em&gt;custom&lt;/em&gt;). Si
por algún motivo durante nuestra aventura de personalizar el celular fallamos,
lo más probable es que nuestro celular quede inservible temporalmente. La
única forma de recuperarlo es contar con la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica y realizar su
instalación (&lt;em&gt;flashing&lt;/em&gt;) que es más simple que instalar la modificada. Si no
hay de fábrica, la personalización es riesgosa al no tener como recuperar
nuestro sistema. Como recomendación adicional, ten en cuenta que los modelos
de los celulares varían según las regiones y por ende debe ser una validación
adicional para hacer (en mi caso, que corresponda al modelo que llega a
Latinoamérica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido los celulares de Google y Motorola pueden ser buena
alternativa al disponerse fácilmente sus &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica directamente por
ellos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rom-modificada"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; modificada&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; modificada (&lt;em&gt;custom ROM&lt;/em&gt;) es la imagen del sistema operativo
modificada por terceros pensando en mejorar algunas características (en una
entrada posterior lo discutiré). Aquí más que en el caso anterior, debes
revisar los comentarios de la comunidad para ver los posibles fallos y las
metidas de patas de otros. Nuevamente es importante revisar que funcione para
el modelo de la región específica. Más allá de esto, es cuestión de
preferencia o de riesgo. En mi caso mi preferencia es por el bajo riesgo, y
por eso sigo un caso que ya he usado en varias versiones y equipos que es
&lt;a class="reference external" href="https://lineageos.org/"&gt;LineageOS&lt;/a&gt; (una derivación de CyanogenOS, la cual
también usé). Aparte de esta y que sea común a múltiples equipos puede ser
&lt;a class="reference external" href="http://viper-os.com/"&gt;ViperOS&lt;/a&gt; y las de fábrica optimizadas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="privilegios-de-administrador"&gt;
&lt;h3&gt;Privilegios de administrador&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nuestros equipos Android están basados en el sistema operativo Linux y de ahí
que sea posible tener acceso a los privilegios de administrador. Sin embargo,
por precaución, tanto Google (como desarrollador de android) y los
fabricantes, no les interesa disponer de esta herramienta para el usuario y
viene bloqueada por defecto, pero como decía el Tío Ben al joven Peter
Parker: "un gran poder conlleva una gran responsabilidad", no todos están
preparados para esto. Y es que con privilegios de administrador básicamente
estás en capacidad de borrar el sistema operativo pero también tienes la
opción de seguir optimizando por tu cuenta el almacenamiento o el consumo de
datos. Debes buscar por &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;rooting&lt;/em&gt;, y asociado a este normalmente
encontrarás las indicaciones para el cambio de la partición de recuperación
(&lt;em&gt;recovery&lt;/em&gt;) que sin duda facilitará el proceso, siendo la más recomendada
TWRP.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gama-o-precio"&gt;
&lt;h2&gt;Gama o precio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tal vez aquí encontramos un criterio de como buscar lo que probablemente pueda
tener mayor potencial para encontrar los desarrollos necesarios. Los equipos
de gama baja o entrante (económicos) tienden a ser muy populares pero por la
gran cantidad de modelos también el público de cada uno tiende a reducirse, y
solo unos cuantos resaltan en términos de cantidad de usuarios para asegurar
el interés de los desarrolladores. En su momento, recuerdo un ejemplo
particular y que considero como algo difícil de superar en los gama baja el
Samsung Galaxy Ace (S5830).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de los gama media es prometedor porque desarrollan un balance adecuado
entre accesibilidad económica y sus características, y como en pirámide,
mientras mejor sean menos modelos desarrollan los fabricantes en una misma
gama. Esto favorece sin duda a encontrar desarrolladores interesados y dadas
las buenas características del equipo que sea un desarrollo estable en el
tiempo (si el desarrollador cambia de celular, hasta ahí queda el proyecto).
En este sentido, la serie de modelos Moto G me parece que ha tenido un gran
éxito y los recomiendo si se piensa en un celular para personalizar.
Actualmente, Moto G5 es una buena opción y se encuentra disponible versión
oficial de ViperOS y versión no oficial de LineageOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente un celular gama alta por sus características puede conducir a
desarrollos bastante estables no solo por aumentar la probabilidad de que el
desarrollador no piense en cambiar de equipo sino también porque asegura
contar la existencia de actualizaciones de android por mucho más tiempo
reduciendo parte del trabajo de adaptar el nuevo código al &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;
específico. ¿Cuál es el punto negativo? Por el alto costo la comunidad de
usuarios es menor y dificulta el reporte de errores al ser pocos probándolo y
aparte de ello, en caso de algo salir mal sería una gran cantidad de dinero
perdido, por lo cual no es un riesgo que todos quieran tener (y que en su
momento, yo decidí correr con un Google Nexus 5 y un Motorola Moto X).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Como saber esta característica?&lt;/strong&gt;: Bueno, respecto al precio hay que saber
revisar los distribuidores, que en el caso de Medellín recomiendo
&lt;a class="reference external" href="http://www.ktronix.com/telefonos-celulares/celulares-libres/ver/androidtm/#lineal"&gt;Ktronix&lt;/a&gt;
(últimamente he comprado y recomendado allí por ser los mejores precios -esta
última vez hasta me obsequiaron seguro de un año-). Empíricamente diría que si
el celular vale menos de 300.000 pesos colombianos es gama baja, si es entre
300.000 y 900.000 es gama media, y finalmente superior a 900.000 es gama alta
(pero esto puede variar según la marca, la disponibilidad de equipos y la tasa
de cambio del dolar). Las descripciones de XDA y Wikipedia dan información
relativa a la gama también.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="camara-y-audio"&gt;
&lt;h2&gt;Cámara y audio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Realmente indicar este factor aquí como algo a revisar no es estrictamente
cierto. De hecho, lo ubico para resaltar que es el factor en el cual no hay
que basarse nunca pues será el más decepcionante de todos. Si para ti es
supremamente importante la cámara (los celulares que parecen cámaras con
llamadas) o la calidad de audio (que quieren una miniteca en la palma de la
mano), personalizar el celular es casi que contrario a esa experiencia. El
soporte de la cámara y el audio son los dos detalles más retadores para el
desarrollo de las modificaciones y normalmente constituyen sus falencias
durante los primeras iteraciones del sistema. Sondeando XDA podrán ver como
hacen parte frecuentemente de la lista de cosas que no funcionan o que
funcionan a medias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Hay otras restricciones de hardware?&lt;/strong&gt;: Si, en realidad el tema de lograr
el soporte de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; no muy extendido o específico es limitante. Aún
sigue siendo común los fallos del uso de doble SIM o del lector de huella,
así como los fallos en &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; típico en el cual el fabricante promete
alto rendimiento (como lo comentado de las cámaras y parlantes). El procesador
puede ser una ligera limitante en el caso de ser Mediatek (MT), ya que a la
hora de realizar la instalación de la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; de fábrica con el &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;
adecuado es usual que se presenten múltiples errores en la detección del mismo
(por controladores o conflictos con los paquetes que usualmente vienen
instalados en una distribución Linux).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusiones"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sin duda es bueno comprar un celular que ya tenga revisiones por usuarios y no
por comercializadores y fabricantes, por lo cual un tiempo de 6 meses tras su
lanzamiento puede ser una buena opción para poder explorar comentarios de
posibles fallos o inconsistencias con las características anunciadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, tras este tiempo, la revisión del foro técnico de XDA nos ampliará
el panorama sobre la existencia de las características de personalización que
deseamos siendo importante la validación la posibilidad de conseguir la &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt;
de fábrica para recuperación tras fallos, existencia de &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; modificadas para
la optimización de nuestro equipo (LineageOS y ViperOS como principales
alternativas), particiones de recuperación modificadas (principal opción TWRP)
para facilitar los procesos de instalación y métodos para lograr privilegios
de administrador para el detalle fino de la optimización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se recomienda celulares con &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; y precio intermedio dado que las
características específicas de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; puede representar funcionamiento
limitado al instalar una versión modificada del sistema operativo y un riesgo
alto ante un valor elevado pagado. Los celulares de bajo costo podrían verse
muy beneficiados de la personalización pero no suelen encontrarse proyectos
muy estables para estos modelos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>android</category><category>celular</category><category>smartphone</category><guid>https://www.cosmoscalibur.com/blog/comprando-celular-para-personalizar/</guid><pubDate>Thu, 04 Jan 2018 01:49:54 GMT</pubDate></item></channel></rss>